O bir savaşçı ve gizemciydi, canavar ve azizdi, kurnaz ve masumdu, şövalye ruhlu ve acımasızdı; Tanrı değildi, ama insandan üstündü. Muad’Dib’in davranış sebepleri genel standartlarla değerlendirilemez. Zafer anında bile, ölmesinin planlandığını görmüş, ama bu hıyaneti kabullenmişti. Bunun sebebinin adalet hissi olduğunu söyleyebilir misiniz? Kimin adaletiydi öyleyse? Unutmayın ki Muad’Dib düşmanlarının derisinden savaş davulları yapılmasını emretmiş ve düklük geçmişinin âdetlerine elini sallayarak boşverip “Ben Kuisatz Haderah’ım. Başka sebep aramaya gerek yok,” demiş biriydi.

—PRENSES IRULAN,

“Arrakis Uyanıyor”

Paul Muad’Dib’in zafer kazandığı günün akşamında adamlarıyla birlikte gittiği yer, eskiden Atreideslerin Dune’daki ilk ikâmetgâhı olan Arrakeen vali konağıydı. Rabban binayı restore ettirmişti. Bina savaştan zarar görmemiş, ama şehirliler tarafından yağmalanmıştı. Ana salondaki eşyalardan bazıları devrilmiş ya da kırılmıştı.

Paul ana kapıdan hızlı adımlarla geçerken, bir adım gerisinden Gurney Halleck ile Stilgar geliyordu. Adamları Büyük Salon’a dağılmış, ortalığı topluyor ve Muad’Dib’e yer açıyordu. Bir ekip içeride tuzak olup olmadığını incelemeye başladı.

“Buraya babanızla birlikte ilk geldiğimiz günü hatırlıyorum,” dedi Gurney. Kirişlere ve yüksek, uzun pencerelere baktı. “Burayı o zaman da sevmemiştim... şimdi hiç sevmiyorum. Mağaralarımızdan birinde daha emniyette olurduk.”

“Tam Fremen gibi konuştun” dedi Stilgar; Muad’Dib’in soğukça gülümsediğini gördü. “İstersen tekrar düşün Muad’Dib?”

“Burası bir sembol,” dedi Paul. “Rabban burada yaşadı. Buraya yerleşmekle, zafer kazandığımı herkese gösteriyorum. Adamlarımız binayı arasın. Hiçbir şeye dokunmasınlar. Geride Harkonnen adamları veya oyuncakları kalıp kalmadığına baksınlar yeter.”

Gönülsüzce, “Emredersin,” diyen Stilgar emri yerine getirmek üzere uzaklaştı.

İletişim görevlileri kucaklarında cihazlarıyla koşarak yanlarından geçip, ekipmanları büyük şöminenin etrafında kurmaya başladılar. Sağ kalan Fedaykinlere katılmış Fremen muhafızları odanın çeşitli yerlerinde konumlandı. Birbirleriyle fısıldaşıp etrafa şüpheyle bakıyorlardı. Burası çok uzun zaman boyunca düşmanın elinde olduğundan, kendilerini rahat hissetmiyorlardı.

“Gurney, adamlara söyle, annemi ve Chani’yi getirsinler,” dedi Paul. “Chani oğlumuzun öldüğünü biliyor mu?”

“Haber gönderildi Lordum.”

“Yaradanlar havzadan çıkarıldı mı peki?”

“Evet Lordum. Fırtına dinmek üzere.”

Paul, “Fırtına ne kadar hasar vermiş?” diye sordu.

“İniş alanında ve ovadaki baharat depolarında epey hasar var,” dedi Gurney. “Sırf fırtına değil savaş yüzünden de.”

“Parasını verince onartmak sorun olmaz herhalde,” dedi Paul.

Gurney azarlayıcı bir sesle, “Ama ölüler geri gelmez Lordum,” dedi. Atreidesler ne zamandır candan önce malı düşünür oldu? der gibiydi.

Ama Paul’ün tüm dikkati içsel gözündeydi; hâlâ yolunu kesen zaman duvarındaki deliklerden bakıyordu. Her deliğin ardında, geleceğin tüm koridorlarında cihat vardı.

İç geçiren Paul salonun karşı duvarına dayalı bir sandalye görünce, oraya doğru yürüdü. Bu sandalye eskiden yemek salonunda dururdu... Paul’ün babası tarafından kullanılmış bile olabilirdi. Ama o an, Paul’ün dinlenmekte ve bitkinliğini diğerlerinden gizlemekte kullanabileceği bir nesneydi o kadar. Oturup cüppesinin eteklerini topladı ve damıtıcı-giysisinin boyun kısmını gevşetti.

“İmparator, gemisinin enkazında kısılı kaldı,” dedi Gurney.

“Şimdilik orada kalsın,” dedi Paul. “Harkonnenlar bulundu mu?”

“Cesetlerin incelenmesi sürüyor.”

“Yukarıdaki gemilerden yanıt var mı?” Paul başını tavana doğru kaldırdı.

“Henüz yok Lordum.”

Paul iç geçirip sandalyenin sırtına yaslandı. Bir süre sonra konuştu: “Bana Sardaukar tutsaklardan birini getir. İmparator’umuza bir mesaj göndermeliyiz. Şartları konuşmanın vakti geldi.”

“Emredersiniz Lordum.”

Gurney dönüp yakındaki Fedaykinlerden birine el işareti yaptı; Fedaykin, Paul’ü korumak için yaklaştı.

Paul, “Gurney,” diye fısıldadı. “Sonunda birbirimize kavuştuk, ama hâlâ buna uygun bir alıntı yapmış değilsin.” Dönüp baktığında Gurney’nin yutkunduğunu, kederlendiğini, çenesinin kasıldığını gördü.

“Nasıl isterseniz Lordum,” dedi Gurney. Genzini temizleyip boğuk bir sesle konuştu: “‘Ve o gün zafer herkes için yasa dönüştü: çünkü halk o gün kralın oğlu için yas tuttuğunu duymuştu.’”

Paul gözlerini kapayıp içindeki hüzünle mücadele etti. Bir zamanlar nasıl babası için üzülmeyi beklediyse, bu kez de üzüntüsünün geçmesini bekledi. Sonra gün içinde öğrendiklerini... iç içe geçmiş gelecekleri, farkındalığının içinde gizlendiğini keşfettiği Alia’yı düşünmeye başladı.

Zamanı görebilme yeteneğini hiç bu kadar tuhaf bir şekilde kullanmamıştı. “Sözlerimi, onları sadece senin duyabileceğin bir yere bırakmak için geleceğe gittim,” demişti Alia. “Bunu sen bile yapamazsın abi. İlginç bir oyun bu. Ha, bu arada... dedemizi, o yaşlı ve sapık Baron’u öldürdüm. Çok acı çekmedi.”

Sessizlik. Paul, Alia’nın geri çekildiğini görmüştü.

“Muad’Dib.”

Paul gözlerini açınca tepesinde Stilgar’ın kara sakallı yüzünü, hâlâ savaş ateşiyle parlayan siyah gözlerini gördü.

“Yaşlı Baron’un cesedini buldun,” dedi Paul.

Stilgar çok şaşırmıştı. “Nasıl bildin?” diye fısıldadı. “Cesedini daha demin, İmparator’un büyük metal çadırının enkazında bulduk.”

Paul soruya yanıt vermedi; Gurney’nin iki Fremen ve aralarında bir Sardaukar tutsakla birlikte yaklaştığını gördü.

“İşte onlardan biri Lordum,” dedi Gurney. Muhafızlara tutsağı Paul’ün beş adım önüne getirmelerini işaret etti.

Paul, Sardaukar’ın şokta olduğunu donuk gözlerinden anladı. Sardaukar’ın yüzünde, burun kemerinden ağız kenarına dek uzanan bir morluk vardı. Sarışındı, yüz hatları biçimliydi; yüksek rütbeli bir Sardaukar olduğu belliydi, ama paçavraya dönmüş üniformasında bunu belli eden bir şey yoktu... İmparatorluk arması taşıyan altın düğmeleri ve pantolonunun lime lime olmuş yan şeritleri hariç.

“Sanırım bu bir subay Lordum,” dedi Gurney.

Paul başıyla onayladı. “Ben Dük Paul Atreides’im. Beni anlıyor musun?”

Sardaukar kımıldamadan ona baktı.

“Konuş, yoksa İmparator’un ölebilir,” dedi Paul.

Adam gözlerini kırpıştırıp yutkundu.

Paul, “Ben kimim?” diye sordu.

Adam boğuk bir sesle, “Dük Paul Atreides’siniz,” dedi.

Paul adamın fazla itaatkâr olduğunu düşündü; ama Sardaukarlar asla böyle bir gün yaşamamışlardı. Şimdiye dek hep zafer kazanmışlardı; Paul bunun da bir zayıflık olabileceğini fark etti. Bu fikri daha sonra, kişisel eğitim programının bir parçası olarak üstünde düşünmek üzere bir kenara koydu.

“İmparator’a bir mesaj iletmeni istiyorum,” dedi. Mesajını kadim formüle uygun şekilde söyledi: “İmparatorluk soyundan gelen ben, bir Büyük Hanedan Dük’ü olarak, Sözleşme çerçevesinde söz veriyorum ki, İmparator ve adamları silahlarını bırakıp teslim olurlarsa onları canım pahasına koruyacağım.” Sol elini kaldırıp düklük mühür yüzüğünü Sardaukar’a gösterdi. “Bunun adına yemin ederim.”

Adam diliyle dudaklarını ıslatıp Gurney’ye baktı.

“Evet,” dedi Paul. “Gurney Halleck ancak bir Atreides’in emrinde çalışır.”

“Mesajınızı ileteceğim,” dedi Sardaukar.

“Onu ileri komuta yerimize götürüp İmparator’a gönderin,” dedi Paul.

“Emredersiniz Lordum.” Gurney muhafızlara emre uymaları için el işareti yaptı; başlarına geçti ve hep birlikte çıkıp gittiler.

Paul tekrar Stilgar’a döndü.

“Chani ile annen geldi,” dedi Stilgar. “Chani yas tutmak için bir süre yalnız kalmak istiyor. Rahibe Ana da sırrî odasında biraz yalnız kalmak istedi... sebebini bilmiyorum.”

“Annem belki de bir daha asla göremeyeceği bir gezegeni özlüyor,” dedi Paul. “Orada gökyüzünden su yağar, bitkiler de öyle büyük ve sıktır ki geçit vermezler.”

Stilgar, “Gökyüzünden yağan su,” diye fısıldadı.

Paul o an bir şeyi fark etti; eskiden Fremen naibi olan Stilgar zaman geçtikçe kendini Lisanü’l-Gayb’e adamış bir yaratığa, sürekli huşu duyan itaatkâr birine dönüşmüştü. İnsanı küçülten bir şeydi bu; Paul’e cihadın hayalet rüzgârını hissettiriyordu.

Bir dostumun kula dönüştüğünü gördüm, diye düşündü.

Birden kendini yapayalnız hissedince salona bakındı; muhafızlarının kendisinin huzurunda ne kadar dikkatli ve titiz olduklarını gördü. Aralarındaki rekabeti ve Muad’Dib’in adamı olmaktan duydukları gururu hissedebiliyordu... hepsi de Muad’Dib tarafından fark edilmek istiyordu.

Muad’Dib... tüm nimetler ondan akar, diye düşündü; hayatının en acı düşüncesiydi bu. Tahta geçmem gerektiğini seziyorlar, diye düşündü. Ama bunu cihadı önlemek için yaptığımı bilemezler.

Stilgar genzini temizledi; “Rabban da ölmüş,” dedi.

Paul başıyla onayladı.

Sağdaki muhafızlar birden iki yana açıldı ve aralarından Jessica geçti. Üstünde siyah abası vardı; kumda yürüme alışkanlığı adımlarından biraz belli oluyordu... ama Paul, onun bu eve gelince eski havasına, bir Dük’ün odalığıykenki havasına az çok tekrar kavuşmuş olduğunu fark etti. Jessica’nın eski, iddialı havası biraz geri gelmişti.

Jessica, Paul’ün önünde durup ona baktı. Paul’ün bitkin olduğunu ve bunu gizlediğini gördü... ama onun için üzülemiyordu. Sanki artık oğluna karşı hiçbir şey hissedemiyordu.

Jessica, Büyük Salon’a girerken, buraya dair anılarının canlanmamasına şaşırmıştı. Burası yabancı bir oda gibiydi, sanki ilk kez girdiği bir yerdi; sanki sevgili Leto’suyla burada asla yürümemiş, sarhoş Duncan Idaho’yla burada asla konuşmamıştı... asla, asla, asla...

Zorlayıcı belleğin, yani âdabın zıttını belirten bir sözcük olmalı, diye düşündü. Gizlenmekte direten anılar için bir sözcük olmalı.

“Alia nerede?” diye sordu.

“Dışarıda; böyle bir zamanda her Fremen çocuğunun yapması gerekeni yapıyor,” dedi Paul. “Yaralı düşmanları öldürüyor ve su toplama ekipleri için cesetleri işaretliyor.”

“Paul!”

“Bunu yaralılara acıdığından yaptığını anlamalısın,” dedi Paul. “İyilik ile zalimlik arasında gizli bir bağ olduğunu görmememiz ne tuhaf, değil mi?”

Jessica oğluna öfkeyle baktı; ondaki bu derin değişim karşısında afallamıştı. Oğlunun ölümü yüzünden mi böyle oldu? diye merak etti. “Hakkında tuhaf şeyler söyleniyor Paul,” dedi. “Efsanede bahsedilen tüm güçlere sahip olduğun... senden hiçbir şey gizlenemeyeceği, başkalarının göremediği şeyleri görebildiğin söyleniyor.”

Paul, “Bir Bene Gesserit’in efsaneler hakkında soru sormasına gerek var mı?” diye sordu.

Jessica, “Bu halinde benim de parmağım var,” diye itiraf etti; “ama yine de benden...”

Paul “Milyarlarca, trilyonlarca hayat yaşamak ister miydin?” diye sordu. “İşte sana bir efsane! Onca deneyimi, getirecekleri bilgeliği düşün. Ama bilgelik sevgiyi azaltır, değil mi? Nefrete de yeni bir biçim verir. Hem zalimliğin hem de iyiliğin derinliklerine inmeden acımasızlığı nasıl bilebilirsin ki? Benden korkmalısın anne. Ben Kuisatz Haderah’ım.”

Jessica yutkunmaya çalıştı; boğazı kupkuru olmuştu. Bir süre sonra konuştu: “Eskiden Kuisatz Haderah olduğunu inkâr ederdin.”

Paul başını iki yana salladı. “Artık hiçbir şeyi inkâr edemem.” Jessica’nın gözlerine baktı. “İmparator ve maiyeti geliyor. Her an burada olabilirler. Yanımda dur. Onları rahat görmek istiyorum. Müstakbel eşim de aralarında olacak.”

Jessica sert bir sesle, “Paul!” dedi. “Babanın yaptığı hatayı yapma!”

“O bir prenses. Tahta çıkmamı sağlayacak bir araç, o kadar; asla daha fazlası olmayacak. Hata mı dedin? Beni sen yetiştirdin diye, intikam ihtiyacı duyamam mı sanıyorsun?”

Jessica, “Masumlardan da mı intikam alacaksın?” diye sordu; Benim yaptığım hatalara düşmemeli, diye düşündü.

“Artık kimse masum değil,” dedi Paul.

“Bunu Chani’ye söyle,” dedi Jessica; arka taraftaki koridoru gösterdi.

Chani oradan Büyük Salon’a giriyordu; Fremen muhafızların arasından geçerken, sanki onların farkında değildi. Kukuletası ve damıtıcı-giysi başlığı geriye atılmış, yüz maskesi indirilmişti. Salonu kat edip Jessica’nın yanında dururken, hareketlerinde kırılganlık ve kararsızlık vardı.

Paul, Chani’nin yanaklarındaki gözyaşlarını gördü... Ölüye su veriyor. İçinde derin bir sızı hissetti, ama sanki bunu ancak Chani’nin varlığı aracılığıyla hissedebiliyordu.

“Oğlumuz öldü aşkım,” dedi Chani. “O öldü.”

Paul kendini tamamen kontrol altında tutarak ayağa kalktı. Elini uzatıp Chani’nin yanağına dokundu; onun gözyaşlarını hissetti. “Onu geri getiremeyiz, ama başka oğullarımız olacak,” dedi. “Usûl buna söz veriyor.” Chani’yi yavaşça yana çekip, Stilgar’a el işareti yaptı.

“Muad’Dib,” dedi Stilgar.

“İmparator ve maiyeti gemiden geliyor,” dedi Paul. “Burada bekleyeceğim. Tutsakları salonun ortasında toplayın; etrafları boş olsun. Aksi bir emir vermediğim sürece benden on metre uzakta dursunlar.”

“Emredersin Muad’Dib.”

Stilgar emri yerine getirmek üzere dönüp giderken Paul, Fremen muhafızlarının huşuyla fısıldaştığını işitti: “Gördünüz mü? Biliyor! Kimse söylemedi, ama biliyor!”

İmparator ile maiyetinin yaklaştığı artık duyuluyordu; Sardaukarlar morallerini yüksek tutmak için marş söylüyorlardı. Kapıdan mırıltılar geldi; Gurney Halleck muhafızların arasından geçip Stilgar’ın yanına gitti, onunla konuştuktan sonra da Paul’e doğru yürüdü... gözlerinde tuhaf bir ifade vardı.

Paul, Gurney’yi de mi kaybedeceğim? diye düşündü. Stilgar’ı kaybettiğim gibi... bir dostum daha mı yaratığa dönüşecek?

“Üzerlerinde fırlatabilecekleri türden silah yok,” dedi Gurney. “Bizzat aradım.” Salona bakınınca, Paul’ün yaptırdığı hazırlıkları gördü. “Yanlarında Feyd-Rautha Harkonnen da var. Dışarıda kalsın mı?”

“Gelsin.”

“Lonca ajanları da var; bazı imtiyazlar istiyorlar, yoksa Arrakis’e ambargo koyacaklarmış. Mesajlarını size ileteceğimi söyledim.”

“Bırak tehditler savursunlar.”

Jessica arkadan, “Paul!” diye fısıldadı. “Lonca’dan bahsediyor!”

“Birazdan onların da dişlerini sökeceğim,” dedi Paul.

Lonca’yı düşündü... çok uzun zamandır var olan bu güç odağı sonunda asalağa dönüşmüş, sömürdüğü canlılar olmadan yaşayamaz hale gelmişti. Savaşmaya asla cesaret edememişlerdi... şimdi de edemeyeceklerdi. Zamanında, seyrüsefercilerini melanj denen, farkındalık yelpazesi uyuşturucusuna bağımlı kılmanın hata olduğunu ilk fark ettiklerinde, Arrakis’i ele geçirebilirlerdi. Bunu yapabilirlerdi; görkemli bir zafer kazandıktan sonra ölebilirlerdi. Ama bunu yapmamış, biraz daha yaşamayı seçmiş, içinde yüzdükleri denizlerdeki besin kaynakları olan canlı türü yok olduğunda yerine bir yenisinin geleceğini ümit etmişlerdi.

Geleceği görme yetileri sınırlı olan Lonca seyrüsefercileri ölümcül bir hata yapmışlardı: hep açık ve güvenli yolları seçmişlerdi; oysa bunlar kişiyi daima aşağıya, atalete götüren yollardı.

Paul, Şimdi yeni besin kaynaklarını yakından görsünler bakalım, diye düşündü.

“Bir de Bene Gesserit Rahibe Anası var; annenizin arkadaşı olduğunu söylüyor,” dedi Gurney.

“Annemin Bene Gesseritler arasında arkadaşı yoktur,” dedi Paul.

Gurney tekrar Büyük Salon’a bakındıktan sonra Paul’ün kulağına eğildi. “Thufir Hawat da yanlarında Lordum. Onunla yalnız kalmaya fırsatım olmadı; ama eski el işareti dilimizle konuşarak, sizin öldüğünüzü sandığından Harkonnenlar için çalışmaya başladığını söyledi. Onlarla birlikte gelmek istediğini söylüyor.”

“Thufir’i onların arasında mı...”

“Kendisi istedi... bir bildiği vardır diye düşündüm. Bir... terslik çıkarsa, onu zapt edebiliriz. Çıkmazsa da... onların arasındaki kulağımız olur.”

Paul önceden gördüğü, bu ana ilişkin olasılıkları düşündü; bunlardan birinde Thufir zehirli bir iğne taşıyordu... İmparator bu iğneyi “o zıpçıktı Dük’e” karşı kullanmasını emretmişti.

Giriş kapısındaki muhafızlar iki yana çekilip mızraklarını önlerinde tutarak kısa bir koridor oluşturdu. Giysi hışırtıları ve içeri dolmuş kumları ezen ayakların sesi duyuldu.

Padişah İmparator IV. Shaddam, maiyetinin önünde salona girdi. Başında artık burseg miğferi yoktu; kızıl saçı dağınıktı. Üniformasının sol yeni yırtılmıştı. Kalkan kemersiz ve silahsız olmasına karşın etkileyici görünüyordu; sanki etrafındaki bir güç kalkanı diğer insanları uzak tutuyordu.

Bir Fremen, mızrağını uzatarak İmparator’u Paul’ün emrettiği yerde durdurdu. Diğerleri İmparator’un arkasında toplandı; İmparator’un maiyeti, rengârenk giysiler içindeki bu insanlar kımıldanıp duruyor ve etrafa merakla bakınıyorlardı.

Paul bu grubu inceledi; ağladıklarını belli etmemeye çalışan kadınlar, Sardaukarların kazanacağı zaferden pay alma umuduyla gelip de yenilgi karşısında şaşkına dönerek sus pus olmuş dalkavuklar gördü. Rahibe Ana Gaius Helen Mohiam’ın gözlerinin, kara kukuletasının içinde kuş gözleri gibi parladığını gördü; kadının yanında sinsi Feyd-Rautha duruyordu.

Paul, Orada zamanın ihanet edip göstermediği bir yüz var, diye düşündü.

Feyd-Rautha’nın arkasına baktı... oradaki bir kıpırtı dikkatini çekmişti; yüzü gelinciği andıran birini gördü... o ana dek zamanın ne içinde ne de dışında gördüğü biriydi bu. Yine de yüzü tanıdıktı ve onu korkutuyordu.

Bu adamdan niye korkuyorum ki? diye merak etti.

Annesine eğilip, “Rahibe Ana’nın solundaki şu fesat görünüşlü adam kim?” diye sordu.

Jessica adama bakınca onu tanıdı; bu simayı Dük’ün dosyalarında görmüştü. “Kont Fenring,” dedi. “Buranın bizden önceki yöneticisi. Genetik hadım... ve katil.”

Paul İmparator’un ayakçısı, diye düşündü. Bu düşünce onu sarsmıştı, çünkü İmparator’u muhtemel geleceklerde sayısız kez görmesine karşın Kont Fenring’i bir kez bile görmemişti.

O anda bir şeyi daha fark etti. Zaman ağının sayısız yerinde kendi cesedini görmüş, ama ölüm anını hiç görmemişti.

Katilim bu adam mı olacak... o yüzden mi bana gösterilmedi? diye merak etti.

Bu düşünce içini kararttı. Kendini başka tarafa bakmaya zorladı; Sardaukar erleri ile subaylarından geriye kalanlara baktı... yüzlerindeki acı ve umutsuzluğu gördü. Onlara bakarken, içlerinden bazıları bir anlığına ilgisini çekiyordu: bunlar salonu inceleyen, hâlâ yenilgiyi zafere dönüştürmenin yollarını arayan Sardaukar subaylarıydı.

Paul sonunda uzun boylu, sarışın, yeşil gözlü bir kadına bakmaya başladı; bu kadın tam bir aristokrattı; mağrurdu, ağlamamıştı, yenilgiyi kesinlikle kabullenmiyordu. Paul onun kim olduğunu biliyordu, çünkü zamanın içinde pek çok kez görmüştü: Bene Gesserit eğitimi almış Prenses Irulan’dı bu.

İşte tahta çıkmamı sağlayacak araç, diye düşündü.

Kalabalıkta bir hareketlenme olduğunu, birinin... Thufir Hawat’ın öne çıktığı gördü; Hawat’ın yüzü yaşlıydı, kırış kırıştı... dudakları lekeliydi, omuzları çöküktü, dermansız görünüyordu.

“İşte Thufir Hawat,” dedi Paul. “Yaklaşmasına izin verin Gurney.”

“Lordum,” dedi Gurney.

Paul, “Yaklaşmasına izin verin,” diye tekrarladı.

Gurney başıyla onayladı.

Hawat, önündeki Fremen mızrağı kaldırılınca ayaklarını sürüyerek ilerledi; mızrak arkasından tekrar indi. Hawat kızarmış, sulu gözleriyle Paul’e baktı; inceliyor, arıyordu.

Paul bir adım öne çıktı; İmparator ile adamlarının gergin bir bekleyiş içinde olduğunu seziyordu.

Hawat, Paul’ün arkasına baktı; yaşlı adam, “Leydi Jessica, hakkınızda yanlış düşündüğümü bugün öğrendim,” dedi. “Ama beni bağışlamanıza gerek yok.”

Paul bekledi, ama annesi susuyordu.

“Thufir, eski dostum... görüyorsun ya, sırtımı hiçbir kapıya dönmüyorum,” dedi Paul.

“Evren kapılarla dolu,” dedi Hawat.

Paul, “Babama benziyor muyum?” diye sordu.

Hawat boğuk bir sesle “Daha çok dedenize benziyorsunuz,” dedi. “Tavırlarınız ve gözlerinizdeki ifade benziyor.”

“Yine de babamın oğluyum,” dedi Paul. “Aileme yıllarca hizmet ettin Thufir... şimdi dile benden ne dilersen. Ne dilersen. Beni öldürmek ister misin Thufir? Canımı alabilirsin.” Paul bir adım daha ilerledi... kolları iki yanından sarkıyordu; Hawat’ın durumu anlamaya başladığını gözlerinden okudu.

Paul, Hıyanetin farkında olduğumu anladı, diye düşündü.

Sadece Hawat’ın duyabileceği kadar kısık bir sesle “Ciddiyim Thufir,” dedi. “Beni öldüreceksen şimdi öldür.”

“Tek istediğim huzurunuzda son bir kez durmaktı Dük’üm,” dedi Hawat. Paul yaşlı adamın ayakta durmakta zorlandığını fark etti. Ellerini uzatıp Hawat’ı omuzlarından tutarak destek verdiğinde, yaşlı adamın kaslarının titrediğini hissetti.

“Ağrın mı var eski dostum?” diye sordu.

“Evet Dük’üm, ama aldığım haz daha fazla,” dedi Hawat. Paul’ün kollarının arasında yan dönüp, sol avucunu İmparator’a doğru kaldırdı ve parmaklarının arasındaki küçücük iğneyi gösterdi. “Görüyor musunuz Majesteleri?” diye seslendi. “Haininizin iğnesini görüyor musunuz? Ben ki hayatımı Atreideslere adamışım; şimdi onlar için canımı vermekten kaçınır mıyım sandınız?”

Yaşlı adam birden kollarının arasına yığılınca Paul sendeledi; Hawat’ın öldüğünü anlamıştı. Onu yavaşça yere yatırıp doğruldu ve muhafızlara cesedi götürmelerini işaret etti.

Emri yerine getirilirken salonda çıt çıkmıyordu.

Şimdi İmparator’un yüzünde gergin bir bekleyiş ifadesi vardı. Nihayet, ilk kez gözlerinde korku okunuyordu.

“Majesteleri,” dedi Paul; uzun boylu Prenses’in, sesini duyunca birden irkildiğini gördü. Paul bu sözcüğü Bene Gesseritlerin kontrollü atonalleriyle, elinden geldiğince küçümseyici ve aşağılayıcı bir ses tonuyla söylemişti.

Sahiden Bene Gesserit eğitimi almış, diye düşündü.

İmparator genzini temizledikten sonra, “Saygıdeğer akrabam, her şeyin lehinize olduğunu sanıyor olabilirsiniz,” dedi. “Ne yazık ki çok yanılıyorsunuz. Atomik kullanmakla Sözleşme’yi ihlal...”

“Atomikleri çölde bir kayalığı yarmakta kullandım o kadar,” dedi Paul. “Size bir an önce ulaşıp, bazı tuhaf faaliyetleriniz hakkında açıklama istemem gerekiyordu Majesteleri.”

“Arrakis’in etrafında Büyük Hanedanların gemilerinden oluşan dev bir donanma var. Tek bir sözümle burayı...”

“Ah, evet,” dedi Paul. “Onları neredeyse unutuyordum.” İmparator’un maiyetine göz gezdirip, iki Lonca ajanını buldu; Gurney’nin kulağına, “Lonca ajanları şu gri kıyafetli, şişman iki adam mı Gurney?” diye fısıldadı.

“Evet Lordum.”

Paul “Siz, ikiniz,” diye işaret etti. “Hemen gidip donanmaya söyleyin, evlerine dönsünler. Bundan sonra benden izinsiz...”

Uzun boylu Lonca ajanı, “Lonca senden emir almaz!” diye haykırdı. Paul’ün bir işaretiyle açılan mızrakların arasından arkadaşıyla birlikte geçti. Parmağını Paul’e uzatıp konuştu: “Bu yaptıkların yüzünden ambargoya...”

“Saçmalamayı sürdürürseniz, Arrakis’teki tüm baharatın... ebediyen yok edilmesini emrederim,” dedi Paul.

Uzun boylu Lonca ajanı, “Delirdin mi sen?” dedi. Yarım adım geriledi.

Paul, “Bunu yapabileceğimi kabul ediyorsun yani?” diye sordu.

Lonca ajanı bir an suskun kalıp, dalgın gözlerle öylece durduktan sonra, “Evet, ama yapmamalısınız,” dedi.

“Ahhh,” dedi Paul; başını salladı. “İkiniz de Lonca seyrüsefercisisiniz, değil mi?”

“Evet!”

Kısa boylu Lonca ajanı, “Kendinizi de köreltmiş olursunuz; hepimizi de yavaş yavaş ölmeye mahkûm edersiniz,” dedi. “Baharat likörüne bağımlıyken onsuz kalmanın ne demek olduğunu bilir misiniz?”

“Güvenli yolları gören gözler sonsuza dek kapanır,” dedi Paul. “Lonca’nın işi biter. İnsanlar tecrit olmuş gezegenlerinde, tecrit olmuş küçük gruplar halinde yaşar. Aslında bunu yapabilirim... sırf fesatlık olsun diye veya can sıkıntısından yapabilirim.”

Uzun boylu Lonca ajanı, “Bu meseleyi baş başa konuşalım,” dedi. “Eminim bir uzlaşmaya vara...”

“Mesajımı Arrakis’in etrafındaki adamlarınıza iletin,” dedi Paul. “Bu konuşmadan sıkılmaya başladım. Tepemizdeki donanma hemen uzaklaşmazsa, daha fazla konuşmamıza gerek kalmayacak.” Salonun bir yanındaki iletişim görevlilerini başıyla gösterdi. “Cihazlarımızı kullanabilirsiniz.”

Uzun boylu Lonca ajanı, “Önce bu meseleyi konuşmalıyız,” dedi. “Böyle durup dururken...”

Paul, “Dediğimi yapın!” diye bağırdı. “Bir şeyi tamamen kontrol etmenin yolu, onu yok edebilecek güce sahip olmaktır. Bu güce sahip olduğumu kabul ettiniz. Konuşacak, pazarlık yapacak, uzlaşacak konumda değilsiniz. Emirlerime hemen uymazsanız sonuçlarına katlanırsınız!”

Kısa boylu Lonca ajanı, “Blöf yapmıyor,” dedi. Paul adamların korkuya kapıldığını gördü.

İki adam yavaşça Fremen iletişim cihazlarına doğru yürüdü.

Gurney, “İtaat edecekler mi?” diye sordu.

“Zamanı dar bir açıdan görebiliyorlar,” dedi Paul. “İtaatsizliğin sonuçlarını göremiyorlar; ileriye bakınca boş bir duvar görüyorlar sadece. Tepemizdeki her gemide bulunan Lonca seyrüsefercileri de aynı duvarı görecek. İtaat edecekler.”

Paul tekrar İmparator’a dönüp, “Babanızın tahtına çıkmanıza bir şartla izin vermişlerdi: baharat akışının kesilmemesini sağlayacaktınız,” dedi. “Ama onları hayal kırıklığına uğrattınız Majesteleri. Bunun sonuçları ne olacak, biliyor musunuz?”

“Benim kimseden izin almaya...”

Paul, “Salak numarası yapmayı kes!” diye bağırdı. “Lonca nehir kıyısındaki bir köy gibidir. Suya ihtiyaçları var, ama ancak ihtiyaç duydukları kadarını alabiliyorlar. Nehre set çekemiyorlar, çünkü o zaman dikkat çekerler... bu da sonları olur. Baharat akışı... onların nehri bu işte... ve ben nehirlerine set çektim. Bu öyle bir set ki, yıkılırsa nehir de yok olur.”

İmparator kızıl saçını eliyle geriye atıp, iki Lonca ajanının sırtlarına baktı.

“Bene Gesserit Gerçeğisöyletenin bile tir tir titriyor,” dedi Paul. “Rahibe Anaların numaralarını yapmakta kullanabileceği başka zehirler de var; ama bir kez baharat likörü kullandılar mı, diğerleri işe yaramaz oluyor.”

Yaşlı kadın siyah cüppesinin eteklerini toplayarak kalabalığın içinden sıyrılıp mızrak engeline yaklaştı.

“Rahibe Ana Gaius Helen Mohiam,” dedi Paul. “Caladan’da görüşeli epey oldu, değil mi?”

Rahibe Ana, Paul’ün arkasına, annesine bakarak, “Jessica, oğlun gerçekten de oymuş,” dedi. “Hilkat garibesi kızını bile affettirebilecek bir şey bu.”

Yoğun, soğuk bir öfkeye kapılan Paul kendine hâkim olup “Annemi affedecekmiş... sen kim oluyorsun?” dedi.

Yaşlı kadın gözlerini Paul’e dikti.

“Numaralarını bende dene bakalım yaşlı cadı,” dedi Paul. “Gomcebbârın nerede? Bakmaya cesaret edemediğin yere bakmayı denesene! Oradan sana baktığımı göreceksin!”

Yaşlı kadın gözlerini indirdi.

Paul sert bir sesle, “Söyleyecek sözün yok mu?” diye sordu.

Yaşlı kadın, “İnsan olduğunu kanıtlayan bendim,” diye mırıldandı. “Buna leke sürme.”

Paul sesini yükseltti: “Şuna bir bakın yoldaşlar! Karşınızda bir Bene Gesserit Rahibe Anası duruyor; kadim davası uğruna öyle sabırlı ki. Kız kardeşleriyle birlikte bekliyordu; planlarını uygulamak için tek bir kişiye ihtiyaçları var... onu yaratmak için doksan kuşaktır uygun gen kombinasyonlarını ve koşulları bulmaya çalışıyorlar. Şuna bakın! Şimdi o doksan kuşaklık çabanın meyvesini verdiğini, istedikleri kişinin karşısında olduğunu biliyor. İşte buradayım... ama... onun... sözünü... asla... dinlemeyeceğim!”

Yaşlı kadın, “Jessica!” diye haykırdı. “Sustur onu!”

“Sen sustur,” dedi Jessica.

Paul yaşlı kadına öfkeyle baktı. “Bu meseledeki rolün yüzünden seni seve seve boğdururdum,” dedi. “Buna engel olamazdın!” diyerek parmağını şıklatınca, yaşlı kadın hiddetten kaskatı kesildi. “Ama hayatta kalman, bana dokunamadan, tek bir sözünü bile dinletemeden yaşamayı sürdürmen daha uygun bir ceza olur.”

Yaşlı kadın sert bir sesle, “Jessica, sen ne yaptın?” diye sordu.

“Sana tek bir şey vereceğim,” dedi Paul. “İnsan ırkının neye ihtiyacı olduğunu kısmen gördünüz, ama iyi göremediniz. Büyük planınızı uygulamak için insanların üreyişini kontrol altına alıp seçkin bir nesil üretmek istediniz! Oysa o kadar az şey anlıyorsunuz ki...”

Yaşlı kadın, “Bunlardan bahsetmemelisin!” diye öfkeyle fısıldadı.

Paul “Sus!” diye gürledi. Sesi havada, yaşlı kadına doğru uçarken cismanileşmişti sanki.

Gerileyen yaşlı kadın arkasındakilere çarptı; Paul’ün müthiş bir güçle benliğini ele geçirmesi karşısında afallamıştı. “Jessica,” diye fısıldadı. “Jessica.”

“Gomcebbârını hatırlıyorum,” dedi Paul. “Sen de benimkini hatırla. Seni tek bir sözümle öldürebilirim.”

Etraftaki Fremenler bakıştı. Efsanede, “Ve sözü adalete karşı gelen herkese ebedi ölüm getirecek” denmiyor muydu?

Paul, İmparator’un yanında duran uzun boylu Prenses’e baktı. Gözlerini kadından ayırmadan konuştu: “Majesteleri, bu hassas meseleyi halletmenin yolunu ikimiz de biliyoruz.”

İmparator önce kızına, sonra da Paul’e baktı. “Buna nasıl cüret edersin!” dedi. “Sen ailesiz bir maceraperestsin, basit bir...”

“Kim olduğumu kendi ağzınla itiraf ettin,” dedi Paul. “Soylu akrabam dedin. Bu yüzden saçmalamayı kes.”

“Ben senin hükümdarınım,” dedi İmparator.

Paul, Lonca ajanlarına göz attı; iletişim cihazlarının başında durmuş, ona bakıyorlardı. Biri başıyla onayladı.

“Gerekirse zor kullanırım,” dedi Paul.

İmparator öfkeyle, “Buna cüret edemezsin!” dedi.

Paul konuşmadan ona baktı.

Prenses elini babasının koluna koydu. “Baba,” dedi; sesi ipeksi, yumuşak, yatıştırıcıydı.

“Beni kandırmaya çalışma,” dedi İmparator. Kızına baktı. “Bunu yapmana gerek yok kızım. Çareler tükenmiş de...”

“Ama işte karşında oğlun olmaya uygun biri duruyor,” dedi Prenses.

Kendini toparlayan yaşlı Rahibe Ana kalabalığın arasından ite kaka geçerek İmparator’un yanına gidip kulağına bir şeyler fısıldadı.

“Seni savunuyor,” dedi Jessica.

Paul altın sarısı saçlı Prenses’e bakmayı sürdürüyordu. Annesine, “Bu İmparator’un en büyük kızı Irulan, değil mi?” diye sordu.

“Evet.”

Chani, Paul’ün diğer tarafına geçti. “Gitmemi ister misin Muad’Dib?”

Paul ona baktı. “Gitmeni mi? Bir daha asla yanımdan ayrılmayacaksın.”

“Aramızda bir bağ yok,” dedi Chani.

Paul ona bir an sessizce baktıktan sonra, “Bana yalnızca gerçekleri söyle Sihayam,” dedi. Chani karşılık verecekken, Paul parmağını onun dudaklarına dayayıp onu susturdu. “Aramızda kopmaz bir bağ var. Şimdi olanları dikkatle izle, çünkü daha sonra sana akıl danışacağım.”

İmparator ve Gerçeğisöyleten fısıldaşarak, hararetle tartışıyorlardı.

Paul annesine, “Aralarındaki anlaşmanın bir koşulunun da tahta bir Bene Gesserit geçirmek olduğunu, Irulan’ı bunun için eğittiklerini İmparator’a hatırlatıyor,” dedi.

Jessica, “Planları bu muymuş?” dedi.

Paul, “Bariz değil mi?” diye sordu.

Jessica, “Belirtileri görüyorum!” diye tersledi. “Sana öğrettiğim şeyleri bana öğretmeye çalışmana gerek yok demek istemiştim.”

Annesine bakan Paul, onun dudaklarında soğuk bir gülümseme gördü.

Gurney Halleck aralarına eğilip, “Lordum, o grupta bir Harkonnen olduğunu hatırlatayım,” dedi. Solda, bir mızrağın ardında duran siyah saçlı Feyd-Rautha’yı başıyla gösterdi. “Şu soldaki, gözleri kısık olan. Hayatımda böyle habis surat görmedim. Bana bir söz vermiştiniz...”

“Sağ ol Gurney,” dedi Paul.

“Na-Baron... daha doğrusu artık Baron; ne de olsa babası öldü,” dedi Gurney. Onu...”

“Onu haklayabilir misin Gurney?”

“Lordum, şaka yapıyorsunuz herhalde!”

“İmparator’la cadısı yeterince tartıştılar, değil mi anne?”

Jessica başıyla onayladı. “Haklısın.”

Paul sesini yükselterek İmparator’a seslendi: “Majesteleri, aranızda bir Harkonnen var mı?”

İmparator dönüp Paul’e baktı; yüzünde horgörü belirdi. “Maiyetime zarar gelmeyeceğine bir Dük olarak söz vermiştin.”

“Sadece bilgi almak için sordum,” dedi Paul. “Bilmek istediğim şu: aranızdaki Harkonnen resmen maiyetinize dahil mi, yoksa korkusundan bir teknik ayrıntıya mı sığınıyor?”

İmparator kurnazca gülümsedi. “İmparator’un yanına kabul edilen herkes maiyetinden sayılır.”

“Bir Dük olarak söz verdim, ama Muad’Dib olarak söz vermedim,” dedi Paul. “Muad’Dib olarak, maiyet tanımınıza katılmayabilirim. Dostum Gurney Halleck bir Harkonnen öldürmek istiyor. Eğer o...”

Feyd-Rautha, “Kanlı!” diye haykırdı. Yolunu kesen mızrağa yaslandı. “Bu kan davasının adını koyan babandı Atreides. Kadınlarının arkasına saklanıp uşaklarına beni öldürtmeye çalışan sen, bana nasıl korkak dersin!”

Yaşlı Gerçeğisöyleten telaşla İmparator’un kulağına bir şeyler fısıldamaya başladı, ama İmparator onu yana itti. “Kanlı ha?” dedi. “Kanlının katı kuralları vardır.”

“Paul, kes şunu,” dedi Jessica.

“Lordum, Harkonnenlardan intikam alacağıma söz vermiştiniz,” dedi Gurney.

“İntikamını aldın zaten,” dedi Paul; boşvermişlik hissine kapılmıştı. Cüppesini çıkarıp, kemeri ve billurbıçağıyla birlikte annesine verdi; sonra damıtıcı-giysisini çıkarmaya başladı. Tüm evrenin bu ana odaklandığını hissediyordu.

“Bunu yapmana gerek yok,” dedi Jessica. “Bu işi halletmenin daha kolay yolları var Paul.”

Paul damıtıcı-giysisini çıkardıktan sonra, annesinin elindeki billurbıçağını kınından çekip aldı. “Biliyorum,” dedi. “Zehir veya suikast gibi bildik yöntemler de aynı işi görür.”

Gurney, “Bana bir Harkonnen vaat etmiştiniz!” diye öfkeyle fısıldadı; Paul adamın yüzündeki hiddeti gördü... Gurney’nin çenesindeki mürekkep sarmaşığı izi kıvrılıp pütürlenmişti. “Bana bir Harkonnen borçlusunuz Lordum!”

Paul, “Harkonnenlar hangimize daha çok acı çektirdi... sana mı, bana mı?” diye sordu.

Gurney boğuk bir sesle, “Kız kardeşim,” dedi. “Köle çukurlarında geçirdiğim yıllar...”

“Babam,” dedi Paul. “Dostlarım ve yoldaşlarım, Thufir Hawat ve Duncan Idaho, her şeyini yitirmiş bir kaçak olarak geçirdiğim yıllar... hem bir şey daha var: artık bu bir kanlı; uyulması gereken kuralları sen de benim kadar biliyorsun.”

Halleck’in omuzları çöktü. “Lordum, eğer o domuz... o hayvanın teki, ayağınızın ucuyla bile dokunmamanız gereken hastalıklı bir hayvan. Bir cellat çağırın veya bırakın bu işi ben halledeyim; kendinizi...”

“Muad’Dib’in bunu yapmasına gerek yok,” dedi Chani.

Paul, Chani’ye bakınca, onun kendisi için kaygılandığını gözlerinden okudu. “Ama Dük Paul yapmalı,” dedi.

“O bir Harkonnen hayvanı!” dedi Gurney.

Paul kendisinin de Harkonnen kanı taşıdığını söyleyecekken, annesinin sert bakışlarını görünce, “Ama insan görünümünde Gurney, bu yüzden de ona insan gibi davranmalıyız,” demekle yetindi.

Gurney, “Eğer...” dedi.

“Lütfen yana çekil,” dedi Paul. Billurbıçağını kaldırıp Gurney’yi kibarca yana itti.

“Gurney!” dedi Jessica. Gurney’nin koluna dokundu. “Bu ruh halindeyken dedesine benziyor. Dikkatini dağıtma. Şimdi onun için yapabileceğin tek şey bu.” Yüce Ana! diye düşündü. İroniye bak.

İmparator, Feyd-Rautha’ya bakıyordu; onun geniş omuzlarını, şişkin kaslarını inceliyordu. Sonra dönüp Paul’e baktı; Paul sırım gibi bir delikanlıydı, Arrakis yerlileri kadar sıska olmasa da kaburgaları sayılıyordu, öyle yağsızdı ki teninin altındaki kaslarının hareketleri kolayca seçiliyordu.

Jessica oğlunun kulağına eğilip, yalnızca onun duyabileceği bir sesle, “Bir şey söyleyeyim oğlum,” diye fısıldadı. “Bene Gesseritler bazı tehlikeli insanların bilinçaltına eski haz-acı yöntemleriyle bir sözcük kazır. En sık kullanılan sözcük-ses Uroşnor’dur. Tahminimce buna da aynı şeyi yapmışlardır; kulağına o sözcüğü fısıldarsan kasları bir anda gevşer ve...”

“Özel avantajlara ihtiyacım yok,” dedi Paul. “Yolumdan çekil.”

Gurney, Jessica’ya döndü: “Bunu niye yapıyor? Kendini öldürtüp şehitlik mertebesine mi ulaşmak istiyor? Fremenlerin dinsel saçmalıkları kafasını mı karıştırdı?”

Jessica elleriyle yüzünü örttü; Paul’ün bunu yapmayı seçmesinin sebebini tam olarak bilmediğini fark etmişti. Salonda ölümün varlığını hissediyordu... Paul’ün bu değişmiş haliyle, Gurney’nin söylediği şeyi yapabilecek ruh halinde olduğunu biliyordu. Sahip olduğu tüm yeteneklerle oğlunu korumak istiyor, ama elinden hiçbir şey gelmiyordu.

Gurney ısrarla, “O dinsel saçmalıklar yüzünden mi?” dedi.

Jessica, “Sus,” diye fısıldadı. “Ve dua et.”

İmparator gülümsedi. “Maiyetimden olan... Feyd-Rautha... arzu ederse, kendisini bu konuda istediğini yapmakta özgür bırakabilirim,” dedi. Paul’ün Fedaykin muhafızlarına doğru elini salladı. “Adamlarından biri kalkanımı ve bıçağımı aldı. Feyd-Rautha isterse sana karşı bıçağımı kullanabilir.”

Feyd-Rautha, “İstiyorum,” dedi.

Paul onun yüzündeki sevinci gördü. Kendine fazla güveniyor, diye düşündü. Bu benim lehime.

“İmparator’un bıçağını getirin,” dedi; emrinin yerine getirilmesini seyretti. “Şuraya, yere bırak.” Bıçağın bırakılmasını istediği yeri ayağıyla gösterdi. “İmparator’un adamları duvara çekilip yer açsın; Harkonnen’ın etrafı açılsın.”

Paul’ün emri yerine getirilirken giysi hışırtıları, ayak sesleri, kısık sesle verilen emirler ve itirazlar duyuldu. Lonca ajanları hâlâ iletişim cihazlarının yanında duruyordu. Paul’e kaşlarını çatarak bakıyorlardı; ne yapacaklarını bilemedikleri belliydi.

Paul, Geleceği görmeye alışıklar, diye düşündü. Oysa bu mekânda ve zamanda körler... tıpkı benim gibi. Zamanın rüzgârlarını ölçtü; fırtınanın merkezi şimdi bu ana ve mekâna odaklanmıştı. Küçük boşluklar bile kapanmıştı. Burada doğmayı bekleyen cihat vardı. Burada Paul’ün bir zamanlar korkunç gaye olarak tanıdığı ırksal bilinç vardı. Burada bir Kuisatz Haderah veya Lisanü’l-Gayb için, hatta Bene Gesseritlerin kusurlu planları için bile yeterli sebep vardı. İnsan ırkı uykuda olduğunu, hareketsiz kaldığını hissetmişti ve kargaşaya ihtiyaç duyuyordu; böylece genler birleşebilecek, güçlü yeni karışımlar varlığını sürdürecekti. Bu anda tüm insanlar tek bir bilinçsiz organizmanın parçası olan canlılardı; tüm engelleri aşabilecek bir tür cinsel dürtü duyuyorlardı.

Paul bütün bunları biraz olsun değiştirmeye çalışmasının boşuna olduğunu gördü. İçindeki cihada karşı gelmeyi düşünmüştü, oysa cihat kaçınılmazdı. Paul ölse bile, lejyonları Arrakis’ten çıkıp öfkeyle evrene saldıracaktı. İhtiyaçları olan tek şey bir efsaneydi, ki Paul bu efsaneye zaten dönüşmüştü. Onlara yolu göstermiş, hatta Lonca’yı bile kontrol altına almalarını sağlamıştı; Lonca baharatsız var olamazdı.

Başarısızlık hissine kapıldı; Feyd-Rautha Harkonnen’ın yırtık üniformasını çıkarıp zırhlı bir dövüş kuşağı taktığını gördü.

En kritik an geldi, diye düşündü. Bundan sonrasında gelecek apaçık olacak; bulutlar dağılıp ihtişamı gözler önüne serecek. Burada ölürsem, onlara ruhumla önderlik etmek için kendimi feda ettiğimi söyleyecekler. Sağ kalırsam da Muad’Dib’in karşısında hiçbir şeyin duramayacağını söyleyecekler.

Feyd-Rautha kadim kanlı kuralına uyarak, “Atredies hazır mı?” diye seslendi.

Paul ona Fremen tarzıyla karşılık vermeyi seçti: “Bıçağın kırılıp paramparça olsun!” İmparator’un yerde duran bıçağını gösterdi; Feyd-Rautha’ya öne çıkıp onu almasını işaret etti.

Feyd-Rautha gözlerini Paul’den ayırmadan yürüyüp bıçağı aldı ve elinde tutup dengesini tarttı. İçi heyecan doluydu. Hep böyle bir dövüşün... göğüs göğse, kalkansız dövüşün hayalini kurmuştu. Bu baş belası Dük’ü öldürürse İmparator’un onu ödüllendireceği kesindi. Hatta İmparator onu kibirli kızıyla evlendirip, tahtı onunla paylaşabilirdi. Bu hödük Dük’ün, bu geri kalmış dünyanın maceraperestinin nice arena dövüşü yapmış, savaş sanatının bin bir türlü numarasını ve hilesini bilen kendisinin karşısında hiç şansı yoktu. O hödük, rakibinde alelade bir bıçaktan fazlası olduğunu da bilemezdi.

Feyd-Rautha, Bakalım zehre karşı dayanıklı mısın! diye düşündü. İmparator’un bıçağını kaldırarak Paul’ü selamlayıp “Ölmeye hazırlan sersem,” dedi.

Paul, “Dövüşe başlayalım mı kuzen?” diye sordu. Kedi gibi ilerlemeye başladı. Dizlerini kırarak yürürken gözlerini hasmının bıçağından ayırmıyor, kendi süt beyazı billurbıçağınıysa kolunun bir uzantısıymış gibi önünde tutuyordu.

Birbirlerinin etrafında döndüler; çıplak ayaklarını yere sürterken, en küçük bir saldırı fırsatını bile kaçırmamak için birbirlerine bakıyorlardı.

Feyd-Rautha, “Ne güzel dans ediyorsun,” dedi.

Paul, Konuşmayı seviyor, diye düşündü. Bu da bir başka zayıflığı. Sessizlik sinirini bozuyor.

Feyd-Rautha, “Ne o, dilini mi yuttun?” diye sordu.

Paul hâlâ sessizce dönmeyi sürdürüyordu.

İmparator’un maiyeti arasından dövüşü izleyen yaşlı Rahibe Ana titriyordu. O Atreides delikanlısı, Harkonnen’a kuzen demişti. Demek ki akraba olduklarını biliyordu; Kuisatz Haderah olduğundan, bunu bilmesi normaldi... ama o sözü yaşlı kadının buradaki tek önemli meseleye odaklanmasına yol açmıştı.

Burada olanlar, Bene Gesserit üreme planı açısından bir felaketle sonuçlanabilirdi

Paul’ün gördüklerinin birazını o da görmüştü; Feyd-Rautha’nın Paul’ü öldürse bile zafer kazanamayabileceğini biliyordu. Ama aklını kurcalayan başka bir mesele vardı. Bene Gesseritlerin uzun ve pahalı programlarının iki farklı ürünü olan bu gençler, ölümüne dövüşürken birbirlerini öldürebilirlerdi. İkisi de ölürse geriye yalnızca Feyd-Rautha’nın piç kızı ile Alia kalacaktı, ki bunlardan biri henüz bebekti, yani bilinmeyen bir faktördü... diğeriyse hilkat garibesiydi.

Feyd-Rautha, “Burada pagan âdetlerinden başka bir şey bilmiyorsunuz galiba,” dedi. “İmparator’un Gerçeğisöyleteni ruhunu öbür dünyaya yolculuğa hazırlasın mı... ister misin?”

Paul gülümsedi. Dikkatle turlamayı sürdürürken yalnızca anın gerekliliklerine odaklanmıştı... aklındaki karanlık düşünceleri bastırıyordu.

Feyd-Rautha birden sıçradı; sağ eliyle darbe indirecekmiş gibi yapıp, bıçağı sol eline geçiriverdi.

Paul darbeden kolayca kaçarken, Feyd-Rautha’nın kalkanla dövüşmeye alışık olduğu için yavaş hareket ettiğine dikkat etti. Yine de Feyd-Rautha çok yavaş değildi; daha önce de kalkansız hasımlarla dövüşmüş olmalıydı.

Feyd-Rautha, “Atreidesler erkek gibi durup dövüşür mü yoksa kaçar mı?” diye sordu.

Paul sessizce turlamayı sürdürdü. Idaho’nun çok eskiden, Caladan’daki egzersiz salonunda söylediklerini anımsadı: “İlk saniyeleri hasmını incelemekte kullan. Böylece başta bazı fırsatları kaçırsan bile zaferi garantilemiş olursun. Acele etme ve emin olmadan harekete geçme.”

Feyd-Rautha, “Dans ederek hayatını birkaç saniye daha uzatmayı umuyorsun galiba,” dedi. “Bence sakıncası yok.” Turlamayı kesip durdu ve doğruldu.

Paul, Feyd-Rautha’yı az çok fikir sahibi olacak kadar incelemişti. Genç adam sürekli sola eğiliyor ve sağ kalçasını öne uzatıyordu... sanki zırhlı dövüş kuşağı tüm sağ tarafını koruyabilirmiş gibi davranıyordu. Kalkan ve çift bıçakla dövüşmeye alışkın birinin tavrıydı bu.

Veya... Paul duraksadı... belki de o kuşakta bir numara vardı.

Bu Harkonnen, bugün Sardaukar lejyonlarını yenmiş bir adamın karşısında kendinden fazla emin görünüyordu.

Paul’ün tereddütünü fark eden Feyd-Rautha, “Kaçınılmaz sonu niye erteliyorsun?” dedi. “Hakkım olan bu pis gezegeni almamı geciktiriyorsun.”

Paul, Kuşağında açılıp kapanır iğne gizli, diye düşündü. Çok ustaca yerleştirilmiş. Hiç belli olmuyor.

Feyd-Rautha sert bir sesle, “Niye konuşmuyorsun?” diye sordu.

Paul tekrar turlamaya başladı; Feyd-Rautha’nın sesindeki kaygı, soğukça gülümsemesine yol açtı... suskunluğunun Feyd-Rautha’nın sinirini bozmaya başladığı belliydi.

Feyd-Rautha, “Gülümsüyorsun ha?” diye sordu. Bunu sorarken birden öne atıldı.

Paul rakibinin biraz ağır hareket etmesini bekliyordu; üstüne gelen bıçaktan kılpayı kurtuldu, ama bıçağın ucunun sol kolunu çizdiğini hissetti. Orada ansızın beliren acıyı dindirirken, Feyd-Rautha’nın önceki yavaşlığının da hile olduğunu anladı. Hasmı sandığından daha tehlikeliydi. Hile içinde hile içinde hile yapacaktı.

Feyd-Rautha, “Sizin şu Thufir Hawat bana da bazı numaralar öğretti,” dedi. “İlk kanı akıtmamı ona borçluyum. Ne yazık ki o yaşlı budala bunu görecek kadar yaşamadı.”

Paul, Idaho’nun sözlerini hatırladı: “Savaşırken yalnızca o an olanlara odaklan... bir şey umma. Böylece asla şaşırmazsın.”

Tekrar eğilerek birbirlerinin etrafında ihtiyatla turlamaya başladılar.

Paul hasmının keyfinin tekrar yerine geldiğini görünce, sebebini merak etti. Feyd-Rautha ufacık bir sıyrığa neden bu kadar seviniyordu ki? Yoksa bıçakta zehir mi vardı! Ama bu mümkün değildi. Paul’ün adamları silahı bizzat incelemişti. Zehir olsa mutlaka fark ederlerdi.

Feyd-Rautha, “Az önce konuştuğun kadın,” dedi. “Kısa boylu olan. Senin için özel mi? Odalığın mı? Benim olmaya layık mı?”

Paul susmayı sürdürürken, bir yandan da yarasındaki kanı inceliyordu; kanında az miktarda uyku ilacı saptadı. İlacın moleküllerini değiştirmek için metabolizmasında değişiklik yaptı, ama içine kuşku düşmüştü. İmparator’un bıçağının ucuna uyku ilacı sürmüşlerdi. Uyku ilacı. Zehir-bulucular tarafından saptanmasa da, temas ettiği kasları yavaşlatabilirdi. Paul’ün düşmanları tuzak içinde tuzak, kumpas içinde kumpas kurmuştu.

Feyd-Rautha tekrar saldırıya geçti.

Paul gülümserken bir anda dona kalmış gibi yaptı; sonra, uyku ilacının etkisindeymiş gibi yavaş hareket ederken, birden hızlandı... son anda yana çekilip billurbıçağını yukarı savurarak, üstüne inen kolu yaraladı.

Feyd-Rautha da yana çekilip uzaklaşırken, bıçağını sol eline geçirdi; yarasındaki asidin canını yaktığı ancak çenesinin hafifçe soluklaşmasından anlaşılıyordu.

Paul, Şimdi de o şüpheye kapılsın bakalım, diye düşündü. Şimdi de o zehir var mı diye kaygılansın.

Feyd-Rautha, “Hıyanet!” diye haykırdı. “Beni zehirledi! Kolumda zehir hissediyorum!”

Paul sonunda konuştu: “Birazcık asit o kadar... İmparator’un bıçağındaki uyku ilacına karşılık.”

Feyd-Rautha ile Paul birbirlerine soğukça gülümsediler; Feyd-Rautha sol elindeki bıçağı kaldırıp Paul’ü selamladı. Ama bıçağın ardındaki gözleri hiddetle parlıyordu.

Paul de billurbıçağını sol eline geçirdi. Tekrar birbirlerinin etrafında dönüp fırsat kollamaya başladılar.

Feyd-Rautha aralarındaki mesafeyi azaltmaya başladı; bıçağını yukarıda tutuyordu... öfkeli olduğu gözlerini kısmasından, çenesini sıkmasından anlaşılıyordu. Eğilip sağa, aşağı doğru hamle yaptı; birbirlerinin bıçaklı ellerini kavrayarak göğüs göğse geldiler.

Paul, Feyd-Rautha’nın sağ kalçasında zehirli iğne gizli olduğundan şüphelendiği için, onu sağa dönmeye zorladı. Kemerin hemen altından çıkan iğneyi görmekte az kalsın çok geç kalıyordu. Onu uyaran şey, Feyd-Rautha’nın hafifçe kıpırdanması ve harcadığı çabayı azaltması olmuştu. Küçük iğnenin ucu az kalsın Paul’ün tenini sıyırıyordu.

Sol kalçasındaymış!

Hıyanet içinde hıyanet içinde hıyanet, diye düşündü. Bene Gesserit yöntemiyle eğitilmiş kaslarını kullanarak, Feyd-Rautha’yı bir refleks hareketi yapmaya zorlamak için kendini geriye bıraktı; ama hasmının kalçasındaki iğneden uzak durma kaygısı yüzünden dengesini yitirerek yere sırt üstü düştü... Feyd-Rautha da üstünde kaldı.

Feyd-Rautha, “Kalçamdakini görüyor musun?” diye fısıldadı. “O senin ölümün sersem.” Yan dönmeye başladı... zehirli iğne giderek yaklaşıyordu. “Kaslarını felç edecek... sonra da bıçağımla işini bitireceğim. Zehirden hiç iz kalmayacak!”

Paul zihnindeki sessiz çığlıkları duyuyordu; hücrelerine işlemiş ataları, gizli sözcüğü söyleyerek Feyd-Rautha’yı yavaşlatmasını ve böylece kendini kurtarmasını haykırıyorlardı.

Nefesini tutmakta olan Paul birden, “Söylemeyeceğim!” dedi.

Feyd-Rautha ona şaşkın şaşkın baktı; bir an duraksamıştı. Bu an, Paul’ün hasmının bacaklarından birindeki denge kusurunu saptamasına yetti; böylece onu tek hamlede altına alıp tepesine çıktı... şimdi yer değiştirmişlerdi. Feyd-Rautha kısmen sol kalçasının üstünde yatıyordu; kalçasındaki zehirli iğne yere saplandığından, dönmesini engelliyordu.

Paul kanla kayganlaşmış sol kolunu çekip kurtararak, bıçağını Feyd-Rautha’nın çenesinin altına sapladı. Bıçağın ucu Feyd-Rautha’nın beynini deldi. Feyd-Rautha bir an kasıldıktan sonra gevşedi; yere saplanmış iğne yüzünden, biraz yan yatmış halde kaldı.

Paul sakinleşmek için derin soluklar alarak ayağa kalktı. Elinde bıçağıyla cesedin tepesinde durup, gözlerini bilinçli bir şekilde ağır ağır kaldırarak İmparator’a baktı.

“Majesteleri, bir adamınız daha öldü,” dedi. “Artık tüm oyunları, numaraları bir kenara bırakalım mı? Bundan sonra ne olacağını konuşalım mı? Kızınız benimle evlenmeli; bir Atreides’e taht yolu açılmalı.”

İmparator dönüp Kont Fenring’e baktı. Kont onun bakışlarına karşılık verdi... gri gözler, yeşil gözlerle bakıştı. Birbirlerini o kadar uzun zamandır tanıyorlardı ki, artık bakışarak konuşabiliyorlardı.

Bu zıpçıktıyı benim için öldür, diyordu İmparator. Evet, bu Atreides genç ve becerikli... ama şimdi yorgun; her halükârda seninle başa çıkamaz zaten. Ona şimdi meydan oku... bunu yapabilirsin. Öldür onu.

Fenring başını yavaşça çevirip Paul’e baktı.

İmparator öfkeyle, “Haydi!” diye fısıldadı.

Paul’e bakan Kont, onu eşi Leydi Margot’tan öğrendiği Bene Gesserit yöntemiyle inceledi; bu Atreides delikanlısının gizemini ve gizli ihtişamını gördü.

Fenring, Onu öldürebilirim, diye düşündü... bunu yapabileceğini biliyordu.

O an içinin gizli derinliklerinde kımıldayan bir şey onu engelledi; Paul’e karşı sahip olduğu avantajı az çok gördü... kendini o delikanlıdan gizleyebiliyordu, kendini ele vermeyen biriydi, hedeflerini kimse anlayamazdı.

Kont Fenring’in içinde olup bitenleri zamanın merkezinde yer alan çalkantıdaki değişimler sayesinde az çok anlayabilen Paul, Fenring’in yüzünü geleceğe dair düşlerinde görmemesinin sebebini nihayet kavradı. Fenring kudretli olabilecekken olamamış biriydi; neredeyse bir Kuisatz Haderah’tı, ama genetik yapısındaki bir kusur bunu engellemişti... hadım olduğu için, yeteneğini gizliliğe ve içsel inzivaya odaklamıştı. Paul, Kont’a karşı derin bir yakınlık duydu; hayatında ilk kez birine karşı kardeşlik hissi duyuyordu.

Paul’ün ne hissettiğini sezen Fenring, “Majesteleri, reddetmek zorundayım,” dedi.

IV. Shaddam hiddete kapıldı. İki kısa adım atıp maiyetinin arasından geçerek, Fenring’in çenesine sert bir tokat indirdi.

Kont’un yüzü kıpkırmızı kesildi; İmparator’a bakarak buz gibi bir sesle konuştu: “Majesteleri, biz dostuz. Dostluğumuz adına, bana vurduğunuzu unutacağım.”

Paul genzini temizleyip, “Tahttan bahsediyorduk Majesteleri,” dedi.

İmparator birden dönüp Paul’e öfkeyle baktı. “Tahtta ben varım!” diye bağırdı.

“Salusa Secundus’ta da bir tahtınız olacak,” dedi Paul.

İmparator “Sözüne güvenip silahlarımı bırakarak buraya geldim!” diye bağırdı. “Beni tehdit etmeye cüret mi edi...”

“Huzurumda güvendesiniz Majesteleri,” dedi Paul. “Buna bir Atreides olarak söz verdim. Ama Muad’Dib sizi hapishane gezegeninize sürgüne gitmeye mahkûm ediyor. Ama korkmayın Majesteleri. Orada rahat etmeniz için elimden geleni yapacağım. O gezegeni güzel şeylerle dolu bir bahçeye dönüştüreceğim.”

İmparator, Paul’ün yaptığı imayı anlayınca, ona öfkeyle baktı. “Şimdi asıl niyetin anlaşıldı,” dedi.

“Evet,” dedi Paul.

İmparator, “Peki ya Arrakis?” diye sordu. “Burayı da mı güzel şeylerle dolu bir bahçeye dönüştüreceksin?”

“Muad’Dib’in Fremenlere verdiği bir söz var,” dedi. “Burada, açık havada nehirler, göller, güzel şeylerle dolu yeşil vahalar olacak. Ama baharatı da düşünmeliyiz. Bu yüzden Arrakis’te çöl hep olmalı... sert rüzgârlar, insanları güçlendirecek çetin yaşam koşulları hep olmalı. Biz Fremenlerin bir atasözü vardır: ‘Tanrı Arrakis’i imanlıları eğitmek için yarattı’ deriz. Tanrı’nın sözüne karşı gelinmez.”

Yaşlı Gerçeğisöyleten, Rahibe Ana Gaius Helen Mohiam, Paul’ün sözlerindeki gizli imayı anlamıştı. Cihadı bir an için görünce, “Bu insanları evrene salamazsın!” dedi.

Paul, “Sardaukarlar daha iyi sanki!” diye tersledi.

Rahibe Ana “Yapamazsın,” diye fısıldadı.

“Sen bir Gerçeğisöyletensin,” dedi Paul. “Bence tekrar düşün.” Önce Prenses’e, sonra tekrar İmparator’a baktı. “Şu işi halledelim artık Majesteleri,” dedi.

İmparator dönüp kızına üzgün gözlerle baktı. Kızı onun koluna dokunup, yatıştırıcı bir sesle, “Bunun için eğitilmiştim baba,” dedi.

İmparator derin bir nefes aldı.

Yaşlı Gerçeğisöyleten, “Buna engel olamazsınız,” diye mırıldandı.

İmparator dikelip, tekrar anımsadığı vakarıyla Paul’e baktı. “Senin adına kim konuşacak akrabam?” diye sordu.

Paul dönüp annesine baktı; annesi, Chani’nin yanında durmuş yere bakıyordu... etrafları Fedaykin muhafızlarıyla çevriliydi. Paul yanlarına gidip Chani’nin karşısında durdu.

Chani, “Anlıyorum,” diye fısıldadı. “Mecbursan... yap Usûl.”

Chani’nin sesinde gizli kederi hisseden Paul, onun yanağına dokundu. “Sihayamın korkmasına gerek yok... asla,” diye fısıldadı. Kolunu indirip annesine döndü. “Benim adıma sen konuş anne; Chani de yanında olsun. O hem akıllı hem de dikkatlidir. Ayrıca kimse bir Fremen’den daha iyi pazarlık yapamaz denir. Chani hem benim hem de müstakbel oğullarının ihtiyaçlarını gözetecektir. Onun sözünü dinle.”

Jessica oğlunun soğuk ve hesaplayıcı bir tavırla konuştuğunu fark etmişti; kendini tutmasa ürperecekti. “Talimatların neler?” diye sordu.

“Drahoma olarak İmparator’un CHOAM Şirketi hisselerinin tamamını istiyorum,” dedi Paul.

“Tamamını mı?” Jessica öyle şaşırmıştı ki, neredeyse dili tutulmuştu.

“Onu soyup soğana çevirmeliyiz. Gurney Halleck için bir kontluk ve CHOAM yöneticiliği istiyorum; ayrıca Caladan Derebeyliği’nin başına geçirilmeli. Sağ olan her Atreides askerine, erlere bile payeler ve mevkiler verilmeli.”

Jessica, “Peki ya Fremenler?” diye sordu.

“Fremenler bana ait,” dedi Paul. “Onlara ödüllerini Muad’Dib verecek. Başlangıç olarak Stilgar’ı Arrakis valisi yapacağım, ama bunun acelesi yok.”

Jessica, “Peki ya ben?” diye sordu.

“İstediğin bir şey var mı?”

Jessica, Gurney’ye bakarak “Belki Caladan,” dedi. “Emin değilim. Fremen olmaya... ve Rahibe Analığa fazla alıştım. Düşünmek için huzura, dinginliğe ve zamana ihtiyacım var.”

“İstediğin olacak; Gurney’nin ya da benim verebileceğimiz her şeye sahip olabilirsin,” dedi Paul.

Jessica başıyla onayladı; birden kendini yaşlı ve bitkin hissetmişti. Chani’ye baktı. “Peki ya resmi odalığın?” diye sordu.

Chani, “Unvan istemem,” diye fısıldadı. “Hiçbir şey istemiyorum. Lütfen... yalvarırım.”

Paul, Chani’nin gözlerine baktı; birden onu kucağında küçük Leto’yla gördüğü zamanı anımsadı... çocukları artık ölüydü. “Sana yemin ederim ki unvana ihtiyacın olmayacak,” dedi. “O kadın karım olacak, sen ise sadece odalığım olacaksın... ama sırf politik zorunluluklar yüzünden; elimize geçen fırsatı kullanıp Landsraad’ın Büyük Hanedanlarını yanımıza çekmeliyiz. Kurallara uymalıyız. Ama o Prenses yalnızca soyadımı taşıyacak, o kadar. Benden çocuğu olmayacak... ona dokunmayacağım, sevgiyle bakmayacağım, arzuyla yaklaşmayacağım.”

“Şimdi böyle diyorsun,” dedi Chani. Salonun diğer tarafındaki, uzun boylu Prenses’e baktı.

Jessica, “Oğlumu tanımaz gibi konuşuyorsun,” diye fısıldadı. “Şu Prenses’e bak... nasıl da mağrur ve kendine güveniyor. Edebiyatçı olmaya heveslendiğini söylüyorlar. Umarım böyle şeyler onu mutlu eder, çünkü başka pek bir şeyi olmayacak.” Jessica kendini tutamayıp alaycı bir kahkaha attı. “Düşünsene Chani. O Prenses, Paul’ün soyadını taşısa da, bir odalık gibi bile yaşayamayacak... evli olduğu adamdan asla sevgi göremeyecek. Oysa biz Chani, biz odalık unvanını taşısak da... tarihe eşler olacak geçeceğiz.”

I. EK

Dune Ekolojisi

Sınırlı bir mekânda, kritik bir noktanın ötesine geçildiğinde, sayılar arttıkça özgürlük azalır. Bu durum, ağzı kapalı bir şişedeki gaz molekülleri için olduğu kadar, bir gezegenin ekosisteminin sınırlı mekânında yaşayan insanlar için de geçerlidir. İnsanlar için önemli olan şey, o sistemin içinde muhtemelen kaç kişinin yaşayabileceği değil, sağ kalabilenler için nasıl bir hayatın mümkün olacağıdır.

—Arrakis’in İlk Gezegenbilimcisi PARDOT KYNES

Arrakis’e ilk kez gelenler başlangıçta genellikle çevrelerinde çorak topraklardan başka bir şey görmez. Bu yabancılar, bu arazilerde hiçbir şeyin yaşayamayacağını ve yetişemeyeceğini, bu çölün asla bereketli olmadığını ve olamayacağını sanabilir.

Pardot Kynes ise o gezegeni yalnızca enerjinin bir tezahürü, güneşinden güç alan bir makine olarak görmüştü. Arrakis’in insanların ihtiyaçlarını karşılaması için yeniden biçimlendirilmesi yeterliydi. Kynes hemen gezegenin göçebe halkı Fremenlere odaklandı. Bu ne büyük bir projeydi! O insanlar öyle faydalı olabilirdi ki! Fremenler neredeyse sınırsız potansiyele sahip, ekolojik ve jeolojik bir güçtü.

Pardot Kynes pek çok açıdan, dolambaçlı yolları sevmeyen bir insandı. Harkonnenların dayattığı kısıtlamalardan kurtulması mı gerekiyordu? Sorun değildi. Gidip bir Fremen kadınla evlendi. Kadın ona bir Fremen oğul (yani Liet-Kynes’ı) verdiğinde, Kynes oğluna ve diğer çocuklara ekolojiyi öğretmeye başladı; onlar için yeni bir sembolik dil yaratmalıydı... bu dil sayesinde gezegenin toprağını, iklimini, mevsimsel kısıtlamalarını değiştirebilecek ve sonunda doğanın gücüyle ilgili tüm kanıları yıkarak, oraya şaşırtıcı bir düzen getireceklerdi.

“İnsanoğlunun yaşayabileceği her gezegende içsel bir hareket ve denge güzelliği bulmak mümkündür,” demişti Kynes. “Bu güzelliği, her canlı türü için şart olan dinamik bir dengeleyici etkide bulmak mümkündür. Bu etkinin hedefi basittir: giderek çeşitlenen ve birbiriyle uyumlu modeller oluşturmak. Yaşam, kapalı bir sistemin canlıları yaşatma kapasitesini artırır. Yaşam –tüm canlılar– yaşama hizmet eder. Yaşam canlılara gerekli besinleri sağlarken, canlı türlerinin sayısı arttıkça bu besinler de çeşitlenir. Tüm dünya canlanır, ilişkilerle ve ilişkiler içindeki ilişkilerle dolar.”

Pardot Kynes bunları kalabalık bir siyeç sınıfında verdiği derste söylemişti.

Ancak ders vermeye başlamadan önce Fremenleri ikna etmek zorundaydı. Bunu nasıl başardığını anlamak için, her şeyden önce Kynes’ın herhangi bir soruna ne kadar basit ve safça yaklaştığını anlamalısınız. Naif değildi; tüm dikkatini ilgilendiği meseleye veriyordu, o kadar.

Sıcak bir ikindi vakti, tek kişilik bir yer aracıyla Arrakis arazisini keşfe çıkmışken, ne yazık ki son derece sıradan bir sahneye rast geldi. Rüzgârçıkını köyü civarındaki Kalkan Duvarı’nın yakınlarında, kalkanlı ve tepeden tırnağa silahlı altı Harkonnen haydutu, üç Fremen gencini açıkta kıstırmıştı. Kynes başta bu çatışmayı önemsemedi, ama sonra Harkonnenların Fremenleri öldürmek niyetinde olduğunu fark etti. Kynes bunu fark edene kadar delikanlılardan birinin şahdamarı yarılmış, haydutlardan da ikisi yere yığılmıştı. Ama geride kalan iki delikanlının karşısında hâlâ dört silahlı adam vardı.

Kynes cesur değildi; kararlı ve ihtiyatlıydı, o kadar. Harkonnenlar Fremenleri öldürüyorlardı. Yani Kynes’ın gezegeni değiştirmekte kullanacağı araçları yok ediyorlardı! Kendi kalkanını çalıştırıp, dövüşenlerin arasına daldı; Harkonnenlara arkadan yaklaştı ve ne olduğunu anlamalarına fırsat vermeden, içlerinden ikisini kaygan-uç darbeleriyle öldürdü. Geriye kalan iki Harkonnen’dan birinin kılıç hamlesini savuşturduktan sonra, adamın boğazını tek harekette kesiverdi; son kalan haydutu delikanlılara bırakıp, yerdeki Fremenle ilgilenmeye başladı. Altıncı Harkonnen öldürülürken, o delikanlıyı kurtarmayı başardı.

Şimdi işler iyice karışmıştı! Fremenler Kynes’a ne yapacaklarını bilemiyorlardı. Onun kim olduğunu biliyorlardı elbette. Fremenler Arrakis’e gelen herkes hakkında bilgi toplardı. Kim olduğunu biliyorlardı: İmparator’un hizmetkârlarından biriydi.

Ama Harkonnenları öldürmüştü!

Yetişkin olsalar, omuz silker ve esefle de olsa Kynes’ın ruhunu yerdeki altı cesedin ruhunun yanına gönderirlerdi. Ama o Fremenler deneyimsiz gençlerdi, bu yüzden de İmparator’un hizmetkârına minnet duygusuyla bağlandılar.

Kynes iki gün sonra kendini Rüzgâr Geçidi’ne bakan bir siyeçte buldu. Kynes için bu çok doğaldı. Fremenlerle su, otlarla bağlanmış kumullar, hurma ağaçlarıyla dolu palmiyelikler, çölde kullanılan açık kanâtlar hakkında konuştu. Konuştu, konuştu... durmadan konuştu.

Kynes farkında olmasa da, etrafındaki herkes hararetle tartışıyordu. Bu deliyi ne yapacaklardı? Büyük bir siyeçin yerini artık biliyordu. Ne yapmalıydılar? Arrakis’i cennete dönüştürmekten bahsedip duran bu deli ne diyordu? Palavra sıkıyor. Çok fazla şey biliyor. Ama Harkonnenları öldürdü! Ona karşı olan su borcumuz ne olacak peki? Fremenler İmparator’a ne zaman bir şey borçlu oldu ki? Harkonnenları öldürdü. Herkes Harkonnenları öldürebilir. Ben de öldürdüm, ne var yani.

Ama Arrakis’i çiçeklendirmekten bahsediyor?

Şunu cevaplasın: Suyu nereden bulacakmış?

Burada su var diyor! Hem bizden üç kişiyi kurtardı.

Göz göre göre Harkonnenların tuzağına düşen üç salağı kurtardı! Ayrıca billurbıçakları da gördü!

Kararın ne olduğu, dillendirilmesinden saatler önce bile biliniyordu. Bir siyeç “tau”su, siyeç üyelerine ne yapmaları gerektiğini söyler; bazı kararlar zalimce de olsa gereklidir. Kynes’ın işini bitirmek için deneyimli bir savaşçı, kutsanmış bir bıçakla birlikte gönderildi; cesedin suyunu almakla görevli iki su sorumlusu onun peşinden gitti. Bu zalimce de olsa gerekliydi.

Kynes kendisini öldürmek için gelen cellada belki de dikkat bile etmemişti. Güvenli bir mesafede duran bir gruba konuşma yapmaktaydı. Konuşurken yürüyordu; kısa turlar atıyor, el kol hareketleri yapıyordu. Açık havada sular akacak, diyordu. Dışarıda damıtıcı-giysisiz gezebileceksiniz. Göletlerden kova kova su alacaksınız! Portigullar olacak!

Bıçaklı adam, Kynes’ın karşısına geçti.

“Yolumdan çekil,” diyen Kynes, gizli rüzgârkapanlarından bahsetmeyi sürdürdü. Adama hafifçe sürtünerek yanından geçti. Şimdi sırtı celladına dönüktü... adam darbesini rahatça indirebilirdi.

O an celladın aklından neler geçtiğini bilemiyoruz. Nihayet Kynes’ın sözlerine kulak verip ona inandı mı? Kim bilir? Ama ne yaptığını biliyoruz. Adı Uliet’ti... Yaşlı Liet. Uliet üç adım atıp yere kapaklanarak, kendi bıçağının üstüne düşüp öldü. İntihar mı etmişti? Kimileri onu Şeyh Hulud’un öldürdüğünü söyler.

Bu kutsal bir alametti!

O andan itibaren tüm Fremenler Kynes’ın sözünü dinler oldu. Kynes parmağını uzatıp, “Şuraya gidin,” dedi mi, tüm Fremen kabileleri itaat ediyordu. Erkekler ölüyor, kadınlar ölüyor, çocuklar ölüyordu. Ama yine de itaat ediyorlardı.

Kynes, İmparator’a karşı olan vazifeleriyle ilgilenmeye, Biyolojik Test İstasyonlarını yönetmeye geri döndü. İstasyon personelleri arasına Fremenler de katılmaya başladı. Fremenler birbirlerini kolluyordu. “Sistemin” içine sızmaya başlamışlardı; bu olasılık daha önce hiç akıllarına gelmemişti. İstasyon cihazları... özellikle de havzalarda su toplama ve gizli rüzgârkapanı çukurlarını kazmakta kullanılan kesici bıçakışınlar siyeçlere götürülmeye başlandı.

Havzalarda su toplanmaya başladı.

Fremenler Kynes’ın zırdeli olmadığını anlamaya başlamışlardı; Kynes kutsal sayılabilecek kadar deliydi, o kadar. O bir ümmiydi, bir peygamberdi. Uliet’in ruhu saduların, kutsal yargıçların yanına gitmişti.

Dobra, hırslı ve kararlı olan Kynes son derece organize bir araştırmanın yeni sonuçlar ortaya koymayacağını biliyordu. Tansley etkisinden faydalanıp çabuk sonuçlar almak için, sürekli bilgi alışverişinde bulunacak küçük deney ekipleri kurdu ve onları serbest bıraktı. Bu ekipler milyonlarca bilgi kırıntısı toplamalıydı. Kynes onları ıssız ve çetin bölgelere gönderip, yaşadıkları güçlükleri karşılaştırdı.

Beledin her tarafından cevher numuneleri alındı. Hava şartlarının iklim denilen uzun vadeli eğilimlerini gösteren haritalar çizildi. Kynes kuzey ve güneydeki 70. enlemler arasında kalan geniş kuşakta hava sıcaklığının binlerce yıldır 19-59 derece arasında seyrettiğini, bu kuşağın tarıma elverişli uzun mevsimlerindeyse hava sıcaklığının genellikle 11-29 derece arasında olduğunu keşfetti; su sorunu halledilirse, orada canlılar yaşayabilirdi.

Fremenler, Bu sorunu ne zaman halledeceğiz? diye sordu. Arrakis’te cenneti ne zaman göreceğiz?

Kynes iki artı ikinin kaç ettiğini soran bir çocuğa cevap veren öğretmen edasıyla konuşarak, “Üç ila beş yüz yıl sonra,” dedi.

Daha az gelişkin bir halk, hayal kırıklığıyla bağırıp çağırabilirdi. Ama Fremenler sabırlı olmayı kamçılı adamlardan öğrenmişti. Söylenen süre umduklarından biraz uzundu, ama o kutlu günün eninde sonunda geleceğine hepsi emindi. Kuşaklarını sıkılaştırıp işlerine geri döndüler. Yaşadıkları hayal kırıklığı, Arrakis’in cennete dönüştürülmesi umutlarını tuhaf bir şekilde artırmıştı.

Arrakis’teki mesele su değil nemdi. Orada neredeyse hiç evcil hayvan yoktu; çiftlik hayvanlarının da sayısı çok azdı. Bazı kaçakçılar ehlileştirilmiş çöl eşeği, yani kulon kullanıyordu; ama bu hayvanlar, onlara uygun damıtıcı-giysiler giydirilse bile çok fazla su harcıyordu.

Kynes kayaların içinde kalmış hidrojen ve oksijeni alarak su üretecek fabrikalar kurmayı düşündü, ama bunların maliyeti çok yüksek olurdu. Kutup başlıklarındaki su ise (payonlarda su konusunda sahte bir güvenlik hissine yol açmasına karşın) projesi için gereken miktarın çok altındaydı... ama Kynes nerede su bulunduğunu şimdiden tahmin ediyordu. Orta yükseklikler ve belirli rüzgârlar hep daha nemliydi. Bu konudaki asıl büyük ipucu havanın yapısındaydı... %23’ü oksijen, %74.5’i nitrojen, %0.023’ü karbondioksit, geri kalanı da eser gazlardan oluşuyordu.

Kuzey ılıman kuşakta, 2.500 metre seviyesinin üstünde yetişen nadide bir köklü yerel bitki vardı. Bu bitkinin iki metre uzunluğundaki yumru kökünden yarım litre su elde edilebiliyordu. Ayrıca yer şekillendirmeye uygun çöl bitkileri de vardı: bunların dayanıklı olanları, çiy toplayıcılar yerleştirilmiş çukurlara ekildiğinde büyüyebiliyordu.

Derken Kynes tuz yatağını gördü.

Beleddeki iki istasyon arasında topteriyle uçarken, fırtına yüzünden rotasından sapmıştı. Fırtına dindiğinde, karşısında tuz yatağı uzanıyordu: aşağı yukarı üç yüz kilometre uzunluğunda, oval şeklinde, dev bir çukurdu... çölün ortasında ışıldayan, bembeyaz bir sürprizdi. Kynes yüzeyi fırtına tarafından temizlenmiş çukura indi ve ışıldayan maddenin tadına baktı.

Tuz.

Artık emindi.

Bir zamanlar Arrakis’in yüzeyinde su vardı. Kynes bir ara su ihtiva eden, ama ebediyen kurumuş kuyulara ilişkin kanıtları yeniden incelemeye girişti.

Kynes yeni eğittiği Fremen tatlı su bilimcilerini hemen çalıştırmaya başladı: ellerindeki en önemli ipucu, bir püskürtü sonrasında bazen baharat kütlesiyle birlikte bulunan derimsi maddelerdi. Fremen efsanelerinde bunların hayali “kumalabalıklarına” ait olduğu söyleniyordu. Ancak eldeki kanıtlar çoğaldıkça, bu derimsi parçacıkları açıklayacak bir yaratığın varlığı ortaya çıktı... bu yaratık, 7 derece sıcaklık sınırının altındaki gözenekli katmanlarda yaşayan, keselerinde su biriktiren bir kumyüzücüsüydü.

Her baharat püskürtüsü sırasında, bu “su hırsızından” milyonlarcası ölüyordu. Sıcaklıktaki beş derecelik bir değişim bu yaratıkları öldürebiliyordu. Sağ kalmayı başarabilenleri yarı cansız hale geçerek uzun bir kış uykusuna yatıyor ve altı yıl sonra kozalarından küçük (yaklaşık üç metre uzunlukta) kumsolucanları olarak çıkıyordu. Bunların pek azı daha iri hemcinslerinden ve ham baharat suyu birikintilerinden uzak durmayı başarıp büyüyerek yetişkin hale gelebiliyor, yani devasa bir Şeyh Hulud oluyordu. (Suyun Şeyh Hulud için zehirli olduğunu Fremenler uzun süredir biliyordu; Yaşam Suyu adını verdikleri, farkındalık yelpazesi uyuşturucusunu elde etmek için, Küçük Erg’de nadir bulunan “güdük solucanları” suda boğuyorlardı. İlkel bir Şeyh Hulud cinsi olan “güdük solucan” en fazla dokuz metre civarına dek büyüyebilir.)

Artık döngüsel ilişkiyi anlamışlardı: küçük yaradanlar ham baharat kütlelerini oluşturuyordu; küçük yaradanlar Şeyh Huludlara dönüşüyordu; Şeyh Huludların çevreye saçtığı baharatlar, kum planktonu adı verilen mikroskobik canlıları besliyordu; Şeyh Hulud’un besini olan kum planktonları büyüyor, tünel kazıp kendilerini kuma gömüyor ve küçük yaradanlara dönüşüyordu.

Kynes ve adamları bu devasa döngüyle ilgilenmeyi bırakıp mikro-ekolojiye odaklandılar. Önce iklimle ilgilendiler: çöl yüzeyinin sıcaklığı çoğunlukla 71 ila 77 dereceye dek çıkıyordu. Sıcaklık yüzeyin otuz santimetre altında 55, otuz santimetre üstündeyse 25 derece kadar düşebiliyordu. Yapraklar veya koyu gölgeler, sıcaklığı 18 derece daha düşürebilirdi. Sonra besinlerle ilgilendiler: Arrakis kumu büyük ölçüde solucanların sindirim sisteminin ürünüdür; tozlar (ki gezegenin her yerinde var olan tek sorundur) ise yüzeydeki daimi sürtünmelerle, kumların “sıçrama” hareketiyle oluşur. Kumulların rüzgâraltı tarafındaki kum taneleri daha iridir. Rüzgârüstü taraflarıysa pürüzsüz ve serttir. Eski kumulların rengi sarı olur (oksitlenme sebebiyle); yenilerse kum tanelerinin önceden ait olduğu kayanın renginde, yani genellikle gridir.

Eski kumulların rüzgâraltı tarafları, ilk ekim alanları oldu. Fremenlerin ilk hedefi, kum taneciklerinin hareketini engelleyip rüzgârı en büyük silahından mahrum bırakmaktı; bunun için de yoksullukotlarıyla kaplı alanlar oluşturmayı hedeflediler... bu bitkilerin ince, turbamsı kökleri iç içe geçerek kumulu bir arada tutacaktı.

Ekim alanı olarak epey güneydeki, Harkonnen gözcülerinin bulunmadığı yerler seçildi. Mutasyona uğratılmış yoksullukotları önce egemen batı rüzgârlarının yolu üstünde bulunan, seçilmiş kumulların rüzgâraltı taraflarına ekildi. Rüzgâraltı tarafları sabitlenip rüzgârüstü tarafları giderek yükseldikçe, daha fazla ot ekildi. Böylece yüksekliği 1.500 metreyi geçen dev sifler (tepesi kıvrımlı, uzun kumullar) oluşturuldu.

Bariyer kumulları yeterli yüksekliğe ulaşınca, rüzgâraltı taraflarına daha dayanıklı kılıç otları ekildi. Dibi tepesinden aşağı yukarı altı kat daha geniş olan her yapı bu şekilde bir arada tutuldu... yani “sabitlendi”.

Sonra daha iç kısımlarda ekim yaptılar... önce kısa ömürlü bitkiler (başlangıçta kazayağı, domuzotu ve horozibiği), ardından zamklı katırtırnağı, bodur acı bakla, asma okaliptüsü (Caladan’ın kuzey topraklarına adapte edilmiş cinsini), cüce ılgın, kıyı çamı... sonrasında da asıl çöl bitkileri (kandelilla, saguaro ve bisnaga gibi kaktüsler) ektiler. Elverişli yerlere deve adaçayı, soğan çimeni, gobi tüyü çimeni, yabani kaba yonca, hendek çalısı, kum mineçiçeği, eşekotu, tütsü çalısı, sarı ağaç, katran ruhu çalısı ektiler.

Daha sonra sıra gerekli hayvan nüfusuna... toprağı kazarak havalandıracak yaratıklara (cüce tilki, kanguru faresi, çöl tavşanı, kum kaplumbağası) ve bunların fazla çoğalmasını önleyecek etoburlara (çöl şahini, cüce baykuş, kartal ve çöl baykuşu), ayrıca bunların ulaşamadığı oyuklara girebilecek böceklere (akrep, çıyan, tuzak kapılı örümcek, eşek arısı, kurtsineği) ve böceklerin fazla çoğalmasını önleyecek çöl yarasalarına geldi.

Şimdi en önemli sınavla karşı karşıyaydılar: hurma ağacı, pamuk, kavun, kahve, şifalı bitkiler gibi, çöl koşullarına adapte edilebilecek 200’den fazla yenilebilir bitki türünün ekimi denendi.

“Ekoloji bilmeyenlerin ekosistemle ilgili anlayamadıkları şey, onun bir sistem olduğudur,” dedi Kynes. “Bir sistem! Bir sistem, tek bir noktada atılan tek bir yanlış adımla bozulabilecek belirli bir akışkan dengeyi korur. Bir sistemin düzeni vardır; noktadan noktaya akar. Bir şey bu akıntının önüne set çekerse, düzen çöker. Eğitimsiz bir insan, bu çöküşü çok geç olana dek öngöremeyebilir. İşte bu yüzden, ekolojinin en önemli işlevi sonuçların kavranmasıdır.”

Bir sistem kurmayı başarmışlar mıydı?

Kynes ve adamları izleyip beklediler. Fremenler Kynes’ın hedefe ulaşmanın beş yüz yıl sürebileceğini söylemesinin sebebini artık anlıyorlardı.

Palmiyeliklerden bir rapor geldi:

Ekim bölgesinin çöl tarafındaki kum planktonları, yeni canlı türleriyle temasa geçince zehirleniyordu. Bunun sebebi protein uyuşmazlığıydı. Arrakis canlıları, orada oluşan zehirli sudan uzak duruyordu; ekim alanlarının etrafında Şeyh Huludların bile girmediği, çorak bir bölge oluşmuştu.

Kynes palmiyeliğe bizzat gitti... yirmi gümleyicilik bir yolculuk yaptı (kumsüvarisi olmayı asla başaramadığından, bir yaralı ya da Rahibe Ana gibi tahtırevanla gitti). Çorak bölgeyi incelerken (berbat kokuyordu) beklenmedik bir sürprizle, Arrakis’in bir armağanıyla karşılaştı. Kükürt ve sabitlenmiş nitrojenin eklenmesi, çorak bölgeyi yer şekillendirmeye elverişli zengin bir bitki yatağına dönüştürmüştü. Bu yatak istenildiği kadar genişletilebilirdi!

Fremenler, “Bu bize zamandan kazandıracak mı?” diye sordu.

Kynes gezegensel formülü üstünde çalışmaya geri döndü. Artık rüzgârkapanı değerleri oldukça istikrarlıydı. Kynes ekolojik sorunlardaki bilinmezlik faktörünü göz önüne aldığından kesin konuşamıyordu.

Kumulları sabitleştirmek, insanları ve hayvanları beslemek, kök sistemleriyle nem toplayıp civardaki kurak arazileri sulamak için belirli miktarda bitki örtüsüne ihtiyaç vardı. Bu arada, açık beleddeki devinimli soğuk bölgelerin haritasını çıkarmışlardı. Bunların da ana formülde hesaba katılması gerekiyordu. Şeyh Huludların bile hesaplarda yeri vardı. Onlar asla yok edilmemeliydi, yoksa baharat da yok olurdu. Ayrıca Şeyh Hulud’un içindeki sindirim “fabrikası”, bol miktarda ürettiği aldehit ve asit konsantrasyonları sayesinde dev bir oksijen kaynağıydı. Orta boy (aşağı yukarı 200 metre uzunlukta) bir solucanın atmosfere saldığı oksijen, on kilometrekarelik yeşil bitki örtüsünün fotosentezle saldığı oksijen kadardı.

Kynes, Lonca’yı da hesaba katmak zorundaydı. Lonca’ya hava durumu uyduları ve diğer gözetleyicilerle Arrakis’i uzaydan gözlememeleri için rüşvet olarak verdikleri baharatın miktarı şimdiden epey artmıştı.

Fremenler de göz ardı edilmemeliydi. Özellikle de su kaynaklarının civarına düzensizce yerleşmiş, rüzgârkapanlı Fremenler... bunlar artık ekolojiden anlıyor, Arrakis’in büyük bölümünü bir çayır safhasının ardından ormanlarla kaplamanın hayalini kuruyorlardı.

Kynes hesaplamaları sonucunda bir sayıya ulaştı. Bunu açıkladı: yüzde üç. Arrakis’in yüzde üçünü karbon bileşiklerinin oluşumunda pay sahibi olacak yeşil bitkilerle kaplayabilirlerse, kendine yeten bir sistem oluşturmayı başarmış olacaklardı.

Fremenler, “Peki bu ne kadar sürer?” diye sordu.

“Şey, üç yüz elli yıl kadar.”

Yani bu ümminin en başta söylediği şey doğruydu: Arrakis’in cennete dönüşmesini o sırada yaşayan hiç kimse, hatta sekiz kuşak sonraki torunları bile göremeyecekti... ama bu eninde sonunda olacaktı.

Çalışmalar sürdürüldü: inşalar, bitki ekimleri, kazılar, çocukların eğitimi.

Sonra Ümmi Kynes, Alçı Havzası’nda bir mağarada oluşan göçükte öldü.

Oğlu Liet-Kynes on dokuzundaydı; yüzden fazla Harkonnen öldürmüş gerçek bir Fremen erkeği ve kumsüvarisi olmuştu. Babasının onun adına İmparatorluk’a daha önceden yaptığı başvuru bir süre sonra kabul edildi. Katı faufreluches sınıf yapısı uyarınca, baba yerine geçmesi için oğlunu eğitmişti.

Ekolojiyi öğrenen Fremenler artık hedeflerine doğru azimle ilerliyordu. Liet-Kynes’ın tek yapması gereken, Harkonnenları gözlemek, rahatsız etmek ve casusluk yapmaktı... ta ki bir Kahraman çıkagelip onun gezegenini değiştirene dek.

2. EK

Dune Dini

Arrakisli Fremenlerin Muad’Dib’in gelişinden önceki dinsel pratiklerinin kökeninin Maometh Saari’ye dayandığını her araştırmacı kolayca görebilir. Bunların çoğunun başka dinlerden esinlenildiğini birçok araştırmacı ortaya koymuştur. Bunun en bilinen örneği Su Duası’dır; Turuncu Katolik Duaları Kitabı’ndan olduğu gibi alınmış bu duada, Arrakis’te asla görülmemiş yağmur bulutlarını göndermesi için Tanrı’ya yalvarılır. Ama Fremenlerin Kitabü’l-İbâr’ı ile İncil, İlim ve Fıkıh’ın öğretileri arasında daha çarpıcı paralellikler vardır.

İmparatorluk’ta Muad’Dib’in gelişine dek hâkim olan dinsel inançları karşılaştırmaya, bu inançları biçimlendiren temel etkenleri ele alarak başlamak gerekir:

1. On Dört Bilge’ye inananlar: Kutsal kitapları Turuncu Katolik İncili’ydi; görüşleri Tefsirler’de ve Ekümenik Çevirmenler Kurulu’nun (E.Ç.K.) diğer eserlerinde ifade edilir.

2. Bene Gesseritler: Dini bir tarikat olduklarını kişisel konuşmalarda reddetseler de, faaliyetlerini ayinsel bir gizemcilik perdesi ardında neredeyse tamamen gizlemişlerdi; eğitimleri, sembolizmleri, teşkilatlanmaları ve içsel öğretim yöntemleri neredeyse tamamen dinseldi.

3. Agnostik egemen sınıf (Lonca da dahildir): Bu sınıf için din kitleleri oyalayıp pasifize etmekte kullanılan bir tür kukla oyunuydu; tüm fenomenlerin –dinsel fenomenlerin bile– mekanik açıklamalara indirgenebileceğine inanırlardı.

4. Kadim Öğretiler diye adlandırılanlar: Zensünni Gezginlerinin birinci, ikinci ve üçüncü İslami hareketlerden alıp sürdürdüğü öğretiler, Chusuk’un Navahıristiyanlığı, Lankiveil ile Sikun’da hâkim olan Budislamcı Varyasyonlar, Mahayana Lankavatara’nın Kaynaşım Kitapları, III Delta Pavonis’in Zen Hekiganşu’su, Salusa Secundus’ta varlığını sürdüren Tevrat ve Talmudik Zebur, yaygın Obeah Ritüeli, saf İlim ve Fıkıh’ı Caladan’daki pundi pirinci çiftçileri tarafından muhafaza edilen Muadh Kuranı, evrenin dört bir yanındaki küçük ve izole payon topluluklarında izlerine rastlanan Hinduizm ve son olarak da Butleryan Cihadı.

Bunların dışında, dinsel inançları biçimlendirmiş beşinci bir etken de vardır; ama etkisi öylesine derin ve evrenseldir ki, ayrıca bahsedilmeyi hak eder.

Bu etken Uzay Yolculuğu’dur elbette... ve dinle ilgili herhangi bir irdelemede büyük harfle, şu şekilde yazılmayı hak eder:

UZAY YOLCULUĞU!

İnsanoğlunun uzayın derinliklerinde yolculuk etmesi, Butleryan Cihadı’ndan önceki yüz on asır boyunca, dini inançlara damgasını benzersiz bir şekilde vurmuştur. Başlangıçta uzay yolculukları yaygın olmasına rağmen büyük ölçüde denetimsiz, yavaş ve emniyetsizdi; özellikle Lonca tekelinin öncesinde, türlü türlü yöntemler kullanılıyordu. Uzayda yaşanan ilk deneyimler, iletişimin zayıflığı ve büyük çarpıtmalar yüzünden, gizemcilerin spekülasyonlarında ani ve büyük bir artışa yol açmıştı.

Uzay, Yaratılış’a dair düşüncelerin bir anda değişmesine, farklı bir niteliğe ve mantığa bürünmesine yol açtı. Aradaki fark dönemin en büyük dinsel başarılarında bile görülür. Dışarıdaki karanlıktan gelen anarşi, kutsallık duygusunu bütün dinsel alanlarda etkilemişti.

Sanki Jüpiter çeşitli formlarıyla birlikte ana rahminin karanlığına geri çekilmişti ve yerini belirsizlikle dolu, yüzü pek çok dehşeti barındıran, dişi bir her yerdelik almıştı.

Kadim kurallar yeni fetihlere ve yeni hanedan sembollerine uygun şekilde iç içe geçirilip kaynaştırıldı. Bu dönem, hayvan-iblisler ile eski dua ve niyazlar arasındaki mücadelenin dönemiydi.

Net bir galip asla olmadı.

O dönemde, Tekvin’in yeniden yorumlandığı ve Tanrı’nın şöyle demesine izin verildiği söylenir:

“Üreyin, çoğalın ve evreni doldurun; onun hâkimi olun... sonsuz göklerde, sonsuz toprakların üstünde ve altında yaşayan her tür tuhaf hayvana ve canlı yaratığa hükmedin.”

O çağ, gerçekten özel güçleri olan kadın büyücülerin zamanıydı. Közleri zarar görmeden tutabilmeleriyle asla övünmemeleri, ne kadar ölçülü olduklarının göstergesidir.

Sonra Butleryan Cihadı... iki nesil boyunca süren kaos başladı. Kitleler makine-mantığının tanrısını alaşağı etti; o tanrının yerine yeni bir düşünce benimsendi:

“İnsanın yeri doldurulamaz.”

İki nesil boyunca süren şiddet, tüm insanlığın talamik bir duraksama dönemi geçirmesine yol açtı. İnsanlar tanrılarına ve ayinlerine baktıklarında, her ikisinin de denklemlerin en korkuncunu, korkunun hırsa baskın çıkmasını sunduğunu gördü.

Müritleri milyarlarca kişiyi öldürmüş dinlerin liderleri bir araya gelerek, tereddütle de olsa fikir alışverişinde bulunmaya başladılar. Yıldızlararası uzay yolculuklarını tekeline almaya başlamış olan Uzay Loncası ile kadın büyücüleri bir araya getiren Bene Gesseritler bu hareketi desteklediler.

İlk ekümenik toplantılarda iki büyük gelişme sağlandı:

1. En azından bir hükmün tüm dinlerde ortak olduğu fark edildi: “Ruhunu çarpıtmayacaksın.”

2. Ekümenik Çevirmenler Kurulu oluşturuldu.

E.Ç.K. tüm ana dinlerin kaynağı olan Eski Yerküre’nin tarafsız bir adasında toplandı. “Evrende bir İlahi Öz’ün var olduğu yönündeki yaygın inançta” buluştular. Kurulda, inananlarının sayısı bir milyonu aşan bütün dinlerin temsilcileri yer alıyordu; ortak hedeflerini şaşılacak kadar çabuk saptadılar:

“Çatışan dinlerin elinden en güçlü silahlarını almak için buradayız. Bu silah... tek gerçek din olma iddiasıdır.”

Ancak bunu “derin bir uyumun kanıtı” olarak görüp sevinenler fazla acele ettiklerini anladılar. E.Ç.K. bir standart yıldan uzun süre boyunca başka bildiride bulunmadı. İnsanlar gecikmeden yakınmaya başladılar. Ozanlar artık “Ezelden Çatlaklar” olarak bilinen yüz yirmi bir E.Ç.K. delegesi hakkında iğneleyici şarkılar bestelemeye başladı. (Bu lakap E.Ç.K. kısaltmasından yola çıkarak delegelere “Ezelden Çatlaklar Kurulu” denmesinden esinlenilmişti.) Bu iğneleyici şarkılardan biri olan “Esmerler İstirahatte” dönem dönem ufak tefek değişikliklerle yeniden popüler olmuştur ve günümüzde hâlâ revaçtadır:

“Boyunlarına takılan çelenkleri düşün.

Esmerler istirahatte... ve bu

Bir trajedi

Bütün o çatlakların

Trajedisi! Bütün o çatlakların!

Öyle tembeller ki... öyle tembeller ki

Rehavet içinde geçiyor günleri.

Çanlar çalıyor

Beyimize sandviç getirin!”

Zaman zaman E.Ç.K. toplantılarına dair söylentiler yayılıyordu. Metin karşılaştırmaları yaptıkları söyleniyor ve bu metinlerin isimleri sorumsuzca açıklanıyordu. Bu söylentiler ekümenizm karşıtı gösterilere ve elbette ki yeni hicivlere yol açtı.

İki yıl... üç yıl geçti.

Kurulun vefat eden dokuz üyesinin yerine yenileri alındı ve katılımları resmiyet kazanana dek çalışmalara ara verildi; ardından kurulun bir kitap hazırlamakta olduğu açıklandı... bu kitapta dinsel geçmişin “tüm patolojik semptomları” ayıklanacaktı.

“Her ezgiyi çıkarabilecek bir sevgi enstrümanı üretiyoruz,” dediler.

Bu açıklamanın ardından ekümenizm karşıtı en büyük şiddet eylemlerinin patlak vermesi pek çok kişiyi şaşırttı. Yirmi delege cemaatleri tarafından geri çağrıldı. Bir tanesi bir uzay firkateyni çalıp güneşin içine dalarak intihar etti.

Tarihçiler ayaklanmalarda seksen milyon kişinin öldüğünü tahmin ediyor. Bu Landsraad Birliği’ndeki gezegenlerin her biri için yaklaşık altı bin kişi demektir. O zamanki kargaşa göz önüne alındığında, bu tahmin abartılı gelmiyor; ama kesin bir sayı ortaya koymak imkânsız. O sıralar gezegenler arasındaki iletişim iyice azalmıştı.

Ozanlar elbette ki bu gelişmeleri fırsat bilecekti. Dönemin popüler müzikal komedilerinden birinde, E.Ç.K. delegelerinden biri beyaz kumsalda bir palmiye ağacının altında oturup şu şarkıyı söyler:

“Tanrının, kadınların ve aşkın görkemi adına

Korkulara, dertlere boşveriyoruz burada.

Ey ozan! O zaman söyle bir şarkı daha

Tanrının, kadınların ve aşkın görkemi adına.”

Ayaklanmalar ve komediler bize o dönem hakkında epey bilgi verir. Dönemin psikolojisini, duyulan derin güvensizliği... daha iyi şeylere ulaşma çabasını ve hiçbir şey elde edememe korkusunu yansıtırlar.

O günlerde anarşiye engel olan ana faktörler, henüz oluşma aşamasındaki Lonca, Bene Gesseritler ve Landsraad’dı; Landsraad tüm engellere karşın 2.000 yıldır yaptığı toplantıları sürdürüyordu. Lonca’nın oynadığı rol ise açıktır: Landsraad ile E.Ç.K.’ya bedava uçuş desteği vermişlerdi. Bene Gesseritlerin rolü ise daha belirsizdir. Kadın büyücüler üstündeki etkilerini artırmış, narkotikleri keşfetmeyi sürdürmüş, prana-bindu eğitimini geliştirmiş ve Missionaria Protectiva’yı, karanlık batıl inançlar yayan o teşkilatı kurmuşlardı. Ama yine o dönemde Korku Duası yazılmış ve Azher Kitabı (en kadim inançların büyük sırlarını içeren o muhteşem bibliyografik eser) yayımlanmıştır.

Döneme dair yapılan tüm yorumlar arasında, belki de sadece Ingsley’ninki doğrudur:

“Derin paradokslarla dolu bir dönemdi.”

E.Ç.K. yaklaşık yedi sene faaliyet gösterdi. Bir araya gelmelerinin yedinci yıldönümü yaklaşırken, insan evrenine çok önemli bir bildiri yapmaya hazırlandılar. Yedinci yıldönümünde, Turuncu Katolik İncili’ni tanıttılar.

“İşte saygın ve anlamlı bir eser,” dediler. “İşte insanoğlunun Tanrı’nın eksiksiz bir yaratısı olduğunu anlamasının bir yolu.”

E.Ç.K. delegeleri, Tanrı’dan ilham alarak büyük fikirleri yeniden keşfeden fikir arkeologlarına benzetildi. “Yüzyıllar geçtikçe unutulup gitmiş büyük idealleri” dirilttikleri ve “dinsel bilinçten doğan ahlaki zorunlulukları netleştirdikleri” söylendi.

E.Ç.K., Turuncu Katolik İncili’yle birlikte Dua Kılavuzu ve Tefsirler’i de sundu. Tefsirler birçok açıdan daha önemli bir eserdir; hem daha kısadır (Turuncu Katolik İncili’nin yarısından azdır) hem de açıksözlülüğüyle, insanda hem kendine acıma hem de kendini haklı görme hissi uyandırır.

Bu eserin başlangıcında agnostik hükümdarlara hitap edildiği bellidir.

“Sünnete (Şeriat’ın on bin din sorusuna) yanıt bulamayan insanoğlu artık kendi mantığını kullanıyor. Herkes aydınlanmak istiyor. Din insanların Tanrı’nın evrenini kavramakta kullandığı en kadim ve onurlu yoldur. Bilim insanları olayların kanunlarını araştırır. Dinin göreviyse insanoğlunu bu kanunlara uydurmaktır.”

Ancak Tefsirler’in sonunda kullanılan üslup sertleşir; bu sanki olacakların habercisidir.

“Din adı verilen pek çok şey hayata bilinçsiz bir şekilde düşmanca yaklaşmıştır. Oysa gerçek din, hayatın Tanrı’ya güzel görünen hazlarla dolu olduğunu ve eylemsiz bilginin işe yaramadığını öğretmelidir. Dinin kurallar ve kalıplarla öğretilmesinin büyük ölçüde sahtekârlık olduğunu herkes anlamalıdır. Doğru öğretiyi tanımak çok kolaydır. Onu mutlaka tanırsınız, çünkü zaten içinizde olan ve hep bildiğiniz şeyleri anımsamanızı sağlar.”

Matbaalar ve şiga telli baskı makineleri çalışırken, Turuncu Katolik İncili dünyalara dağıtılırken ortalığa tuhaf bir sakinlik çöktü. Kimileri bunu Tanrı’nın bir işareti, bir birlik alameti olarak yorumladı.

Ama kendi cemaatlerine dönen E.Ç.K. delegeleri bile bu sakinliğin yalnızca görünürde olduğunu gösterdi. İki ay içinde on sekiz delege linç edildi. O sene içinde elli delege sözlerini geri aldı.

Turuncu Katolik İncili, “mantığın kibrinin” ürünü olduğu söylenerek reddedildi. İnsanları kandırıp mantığa yöneltmek için yazıldığı söylendi. Popüler bağnazlıklara uyarlanmış yeni versiyonlar yazılmaya başlandı. Bu yeni versiyonlar kabul görmüş sembol sistemlerine (Haç, Hilal, Tüylü Çıngırak, On İki Aziz, zayıf Buda vs.) dayanıyordu; yeni ekümenizmin kadim batıl inançları ve inanışları özümsemediği kısa sürede anlaşıldı.

E.Ç.K.’nın yedi yıllık çabasının ürününe Hallowey’in yapıştırdığı “Galaktofazik Determinizm” yaftasının baş harfleri olan G ile D, milyarlarca öfkeli kişi tarafından hemen “Günah Dolu” şeklinde yorumlandı.

Zensünni Uleması’ndan ve geri adım atmayan on dört delegeden (popüler tarihte “On Dört Bilge” olarak geçerler) biri olan E.Ç.K. Başkanı Toure Bomoko bile sonunda E.Ç.K.’nin yanıldığını kabul eder görünerek şöyle dedi:

“Yeni semboller yaratmaya çalışmamalıydık. Kabul görmüş inanışlara belirsizlik katmamalı, insanlarda Tanrı’nın ne olduğuna dair merak uyandırmamalıydık. Gündelik hayatımızda insana dair her meselede korkunç bir belirsizlik hâkimken, dinlerimizin giderek katılaşmasına ve kontrol edilmesine, daha dayatıcı ve baskıcı olmasına izin veriyoruz. Peki ama Kutsal Emrin geniş yoluna düşen bu gölge nedir? Kurumların, sembollerin anlamlarını yitirseler dahi varlıklarını sürdürdüğüne, her şeyin bilinemeyeceğine dair bir uyarıdır.”

Bu “itiraftaki” acı serzeniş, Bomoko’yu eleştirenlerin gözünden kaçmadı; Bomoko kısa süre sonra kaçıp sürgüne gitmek zorunda kaldı... artık hayatta kalması, Lonca’nın gizlilik sözünü tutmasına bağlıydı. Tupile’de son derece sevilip sayılan biri olduğu ve orada öldüğü, son sözlerininse şunlar olduğu söylenir: “Din kendine ‘Ben olmak istediğim kişi değilim’ diyenler için bir çıkış yolu olarak kalmayı sürdürmelidir. Kendinden hoşnut olanların elinde yozlaşmamalıdır asla.”

Bomoko’nun “kurumlar varlığını sürdürür” derken bir kehanette bulunduğu varsayılabilir. Doksan nesil sonra, Turuncu Katolik İncili ile Tefsirler dinsel evrene tamamen yayılmıştı.

Paul Muad’Dib babasının kafatasının bulunduğu taş türbeye sağ elini (sağ el kutsanmış, sol el lanetlenmiştir) koyduğunda, “Bomoko’nun Vasiyeti”ni harfiyen tekrarladı:

“Bizi yendiklerini sanan sizler, Babil’in yıkıldığını ve oradaki her şeyin harap olduğunu söylüyorsunuz kendinize. Ama ben de size diyorum ki insanoğlu hâlâ yargılanmaktadır, herkes kendi sanık sandalyesinde tek başınadır. Her insan, küçük bir savaştır.”

Fremenler Muad’Dib’in Lonca’ya karşı gelerek firkateyniyle “oraya” gidip gelen Ebû Zide’ye benzediğini söylerdi. “Oradan” kasıtları, Fremen mitolojosindeki ruhlar âlemi, tüm sınırlamaların kalktığı Âlemü’l-Misâl’di.

Bununla Kuisatz Haderah arasındaki paralelliği görmek kolaydır. Rahibeliğin dölleme programı yoluyla ulaşmaya çalıştığı Kuisatz Haderah “yolun kısaltılışı” veya “aynı anda iki yerde bulunabilen kişi” olarak yorumlanıyordu.

Ama her iki yorumun da doğrudan Tefsirler’den alındığı açıktır: “Kanunlar ve dinsel görevler aynı olduğunda, varlığın evreni kapsar.”

Muad’Dib kendisi hakkında şöyle demiştir: “Ben zaman denizindeki bir ağım; geçmişi ve geleceği tarayabilirim. Ben her olasılığı yakalayabilecek hareketli bir perdeyim.”

Bu düşünceler Turuncu Katolik İncili’nin 22. Kelimesinde söylenenlere uygundur: “Bir düşünce dillendirilse de dillendirilmese de gerçek bir varlıktır ve gerçeğin gücüne sahiptir.”

Ancak kendisinden sonra gelen Fremen din adamları olan Vüzera Tevhid’in tefsirlerini içeren Evrenin Sütunları’nda yer alan, Muad’Dib’in kendi yorumları incelendiğinde, onun E.Ç.K.’den ve Zensünni Fremenlerden aslında oldukça etkilendiği görülür.

Muad’Dib: “Kanun ve görev aynı şeydir deniyor; öyle olsun. Ama bunun getireceği kısıtlamaları unutmayın... bunu benimserseniz, asla tamamen bilinçli olamazsınız. Cemaat tausuna gömülüp kalırsınız. Asla tam bir birey olamazsınız.”

Turuncu Katolik İncili: Benzer sözler yer alır. (Vahiyler, 61.)

Muad’Dib: “Din genellikle bizi belirsiz bir geleceğin uyandırdığı korkudan koruyan ilerleme mitinin bir parçasıdır.”

E.Ç.K.’nın Tefsirler’i: Benzer bir söz yer alır. (Azher Kitabı’nda bir şerhten yola çıkılarak, bu fikrin kökeni birinci yüzyılın din yazarı Neshou’ya dayandırılır.)

Muad’Dib: “Bir çocuk veya eğitimsiz, cahil ya da delirmiş bir kişi sorun çıkarırsa, bu yetkililerin suçudur; çünkü bu sorunu önceden görüp engellemekte başarısız olmuşlardır.”

Turuncu Katolik İncili: “Tüm günahların sebebi, en azından sebeplerinden biri, doğal bir kötülük eğilimidir; bu Tanrı’nın gözünde hafifletici bir sebeptir.” (Azher Kitabı’nda bu düşüncenin izleri kadim Semitik Tevrat’a dek takip edilir.)

Muad’Dib: “Elini uzat, Tanrı’nın sana bahşettiklerini ye, doyduğunda da Tanrı’ya şükret.”

Turuncu Katolik İncili: Aynı anlama gelen bir şerh yer alır. (Azher Kitabı’nda bu düşüncenin biraz farklı bir versiyonunun izleri İlk İslam’a dek takip edilir.)

Muad’Dib: “Şefkat, zalimliğin başlangıcıdır.”

Fremenlerin Kitabü’l-İbâr’ı: “Şefkatli bir Tanrı’yı tahayyül etmek korkunç bir şeydir. Tanrı değil midir, bize yakan güneşi (el-Lât) veren? Tanrı değil midir, bize Su Analarını (Rahibe Analar) veren? Tanrı değil midir, bize Şeytan’ı (İblis) veren? Hızın getirdiği acıları Şeytan yüzünden çekmiyor muyuz?” (Bir Fremen deyişi olan “Hız Şeytan’dan gelir” sözünün kökeni bu cümledir. Şöyle düşünün: Vücut hareket [hız] esnasında üretilen her yüz kalorilik ısıya karşılık aşağı yukarı yüz yetmiş gram ter atar. Fremenler tere bekka, yani gözyaşı derler; bu sözcüğün bir anlamı da şudur: “Şeytan’ın ruhunuzu sıkarak çıkardığı hayat özü.”)

Koneywell, Muad’Dib’in gelişinin “zamanlamasının iyi olduğunu, dinsel açıdan elverişli bir zamanda geldiğini” söyler; ama bunun zamanlamayla pek ilgisi yoktu. Muad’Dib’in dediği gibi: “Buradayım işte, o kadar...”

Bununla birlikte, Muad’Dib’in din üzerindeki etkisini kavrayabilmek için şu gerçeği unutmamak çok önemlidir: Fremenler, ataları düşman toprakların zorlu koşullarında yaşamaya alışmış çöl insanlarıydı. Hayatınızın her anı yaşam mücadelesiyle geçiyorsa, mistisizme eğilim duymak güç değildir. “Oradasın işte, o kadar...”

Böyle bir gelenekte, acı çekmek kabul edilir bir şeydir... bilinçaltının verdiği bir ceza olarak bile olsa kabul edilir. Ayrıca Fremen ayinleri kişiyi suçluluk duygusundan neredeyse tamamen arındırır. Bunun sebebi, kanunla dini aynı şey olarak görmeleri, dolayısıyla da itaatsizliği günah kabul etmeleri olmayabilir. Suçluluk duygusundan kolayca kurtulmalarının sebebi, çetin gündelik yaşamlarında sık sık acımasız (çoğunlukla da ölümcül) kararlar vermek zorunda kalmalarıdır muhtemelen; daha rahat koşullarda yaşayan insanlar, böyle kararlardan sonra dayanılmaz bir suçluluk duygusuna kapılabilirdi.

Fremenlerin batıl inançlara düşkünlüğünün sebeplerinden biri de bu olsa gerek (Missionaria Protectiva’dan etkilenmeleri de bir başka sebeptir). Rüzgârın kumlarda ıslık çalmasının bir alamet olmasının önemi nedir? İlk Ay’ı gördüğünüz anda yumruğunuzu sıkmanız gerekmesinin önemi nedir? İnsanın eti kendisine, suyu kabilesine aittir... hayatın sırrı da çözülmesi gereken bir problem değil, deneyimlenen bir gerçekliktir. Alametler bunu anımsamayı kolaylaştırır. Ayrıca burada olduğunuza ve gerçek dine inandığınıza göre, eninde sonunda zafer kazanacağınız kesindir.

Fremenlerle araları açılmadan önce Bene Gesseritlerin yüzyıllar boyunca öğrettiği gibi: “Din ile siyaset aynı arabayı sürdüğünde, eğer sürücü sağ olan bir kutsal kişiyse (yani ‘bereket’ ise) karşılarında hiçbir şey duramaz.”

3. EK

Bene Gesseritlerin Saikleri ve Hedefleri Üstüne Rapor

Aşağıda, Arrakis Olayı’nın hemen ardından Leydi Jessica’nın kendi ajanlarına hazırlattığı “Özet”in bir bölümü yer almaktadır. Bu raporun tarafsızca ve içtenlikle yazılmış olması, onu sıradan raporlardan çok daha değerli kılmaktadır.

Bene Gesseritler seçici dölleme programlarını insanlar üstünde yüzyıllar boyunca uygularken yarı gizemci bir okul paravanı ardında faaliyet gösterdiklerinden, onları hak ettiklerinden daha fazla önemsemeye meyilliyizdir. Arrakis Olayı hakkında bilirkişiliğe soyunmalarının analizi, bu okulun kendi oynadığı rolden habersiz olduğunu sergiler.

Bene Gesseritlerin ulaşabildiği bilgilerin kısıtlı olduğu, Peygamber Muad’Dib ile bizzat görüşemedikleri söylenebilir. Ama o okul daha önce çok daha büyük güçlüklerin üstesinden gelmeyi başarmıştı; bu kez büyük bir hata yaptılar.

Bene Gesserit programının hedefi “Kuisatz Haderah” diye adlandırdıkları bir kişiyi üreme yoluyla meydana getirmekti; bu terim “aynı anda birden fazla yerde bulunabilen kişi” anlamına gelir. Daha basitçe söylemek gerekirse, yüksek boyutları kavrayabilmesini ve kullanabilmesini sağlayacak zihinsel güçlere sahip bir insan üretmenin peşindeydiler.

Dölleme programları sayesinde bir süper mentat, Lonca seyrüsefercilerinin geleceği görme yetisine az çok sahip bir insan bilgisayar yaratmayı umuyorlardı. Şimdi lütfen şu gerçekleri dikkatle okuyun:

Paul Atreides, sonraki adıyla Muad’Dib, soyu bin yıldan fazladır dikkatle gözlenen bir adamın, Dük Leto’nun oğluydu. Peygamberin annesi Leydi Jessica ise Baron Vladimir Harkonnen’ın öz kızıydı ve dölleme programı için son derece önemli olduğu neredeyse iki bin yıldır bilinen bazı genleri taşıyordu. Jessica çocukluğundan itibaren bir Bene Gesserit olarak yetiştirilip eğitilmişti, dolayısıyla da projede kullanılmaya seve seve razı olması bekleniyordu.

Leydi Jessica’ya bir Atreides kızı doğurması emredildi. Plan bu kızı Baron Vladimir’in yeğeni Feyd-Rautha Harkonnen ile evlendirmekti; büyük ihtimalle, bu birleşmeden bir Kuisatz Haderah doğacaktı. Ama odalık Leydi Jessica, kendisinin de tam olarak bilmediğini itiraf ettiği sebepler yüzünden, emre karşı gelerek bir erkek çocuk doğurdu.

Sırf bu bile Bene Gesseritleri kaygılandırmalı, o çocuğun kontrol edemeyecekleri bir değişken olabileceğini, planlarını etkileyebileceğini düşündürtmeliydi. Ama gözden kaçırdıkları çok daha önemli belirtiler de vardı:

1. Paul Atreides henüz gençken bile geleceği görme yeteneğine sahipti. Dört boyutlu açıklamalara meydan okuyan bir şekilde, rüyalarında geleceği gördüğü ve gördüklerinin hep doğru çıktığı, geleceğe dair önemli bilgiler edindiği biliniyordu.

2. Paul on beşine geldiğinde onun insan olup olmadığını sınayan Bene Gesserit Gözetmeni Rahibe Ana Gaius Helen Mohiam delikanlının şimdiye kadar bu sınavdan geçmiş ve kayıtlarda yer alan tüm insanlardan daha fazla acıya katlandığını söylemiştir. Ama raporunda bundan bahsetmedi!

3. Atreides ailesi Arrakis gezegenine taşındığında, oradaki Fremen halkı genç Paul’ü bir peygamber, “dışdünyadan gelen ses” olarak karşılamıştı. Bene Gesseritler, Arrakis gibi tamamen çölle kaplı, yüzeyinde su bulunmayan, en temel ihtiyaçların bile zor karşılandığı bir gezegenin duyarlılığı mutlaka artıracağını biliyordu. Yine de Bene Gesserit gözlemcileri ne Fremenlerin bu tepkisinin ne de Arrakis’te bol miktarda baharat tüketildiği gerçeğinin üstünde durdu.

4. Harkonnenlar ile Padişah İmparator’un fanatik askerleri, Paul’ün babası ile Atreides askerlerinin büyük bölümünü öldürerek Arrakis’i işgal ettiklerinde, Paul ile annesi ortadan kaybolmuştu. Ama neredeyse hemen ardından, Fremenler arasında Muad’Dib denilen yeni bir dini liderin çıktığı ve ona “dışdünyadan gelen ses” dendiği rapor edilmişti. Raporlarda ayrıca Muad’Dib’in yanında Seyyidina Riti’nden yeni bir Rahibe Ana’nın, “onu doğuran kadının” bulunduğu açıkça belirtiliyordu. Fremenlerin Peygamber efsanesinde “O bir Bene Gesserit cadısından doğacak” dendiği, Bene Gesseritlerin ulaşabildiği kayıtlarda açıkça ifade ediliyordu.

(Bene Gesseritlerin, okulun herhangi bir üyesinin Arrakis’te kısılı kalıp sığınağa ihtiyaç duyması durumunda faydalanması için o gezegende bu efsanenin benzerini yüzyıllar önce Missionaria Protectivaları aracılığıyla yaymalarından dolayı, “dışdünyadan gelen ses” efsanesini standart bir Bene Gesserit hilesi olarak gördükleri, dolayısıyla da önemsemedikleri öne sürülebilir. Bene Gesseritler Paul Muad’Dib’le ilgili diğer tüm ipuçlarını da göz ardı etmiş olmasalar, bu inandırıcı olabilirdi.)

5. Arrakis Olayı iyiden iyiye tırmanmaya başlayınca, Uzay Loncası Bene Gesseritlerle temasa geçti. Lonca uzayda yolculuk eden gemilere kılavuzluk edebilmeleri için gerekli olan, geleceği kısıtlı olarak görme yetisine ancak Arrakis’ten temin edilen baharat adlı uyuşturucu sayesinde sahip olabilen seyrüsefercilerinin “geleceğe dair kaygı verici şeyler”, “ufukta beliren belalar” gördüklerini bildirdi. Bunun tek bir anlamı olabilirdi: Seyrüseferciler sayısız kritik kararın birleştiği bir düğüm noktası görmüşlerdi ve bu noktanın ötesini göremiyorlardı. Yüksek boyutlara müdahale eden bir failin varlığının açık kanıtıydı bu!

(Lonca’nın hayati önem taşıyan baharatın kaynağına doğrudan müdahale edemeyeceğinin, çünkü yüksek boyutlarla kendi çaplarında uğraşan Lonca seyrüsefercilerinin Arrakis’te yapacakları en ufak hatanın felaketle sonuçlanacağını görebildiklerinin epeydir farkında olan birkaç Bene Gesserit vardı. Lonca seyrüsefercilerinin böyle bir düğüm noktası oluşturmadan baharatın kontrolünü ele geçirmenin bir yolunu bulamadıkları bilinen bir gerçekti. Bundan çıkarılacak bariz sonuç, yüksek boyutları etkileme gücüne sahip birinin baharat kaynağının kontrolünü ele geçirdiğiydi; oysa Bene Gesseritler bunu akıllarına bile getirmediler!)

Bütün bu gerçeklerin ışığında varılması kaçınılmaz olan sonuç şudur: Bene Gesseritlerin bu olayda sergilediği beceriksizliğin sebebi, tamamen habersiz oldukları, daha da büyük bir plandı!

4. EK

En Eşraf Almanağı

(Soylu Hanedanlara Dair Seçme Alıntılar)

IV. SHADDAM (10.134 – 10.202)

Corrino Hanedanı’nın Altın Aslan Tahtı’na çıkan 81. mensubu olan Padişah İmparator’un hükümdarlığı 10.156’dan (babası IX. Elrood’un çomurkiyle öldürüldüğü yıldan) 10.196’ya dek sürdü (bu tarihte saltanat en büyük kızı Irulan’a geçti). IV. Shaddam’ın hükümdarlığının en ünlü olayı Arrakis İsyanı’dır; birçok tarihçi, saray meselelerine ve mevkisinin getirdiği ihtişama kendini fazla kaptıran IV. Shaddam’ı bu isyandan sorumlu tutar. Onun saltanatının ilk on altı yılında, burseglerin sayısı iki katına çıkmıştı. Ama Arrakis İsyanı’ndan önceki son otuz yılda, Sardaukarların eğitimine ayrılan bütçe giderek kısılmıştı. IV. Shaddam’ın beş kızı (Irulan, Chalice, Wensicia, Josifa ve Rugi) vardı; meşru oğlu yoktu. Tahttan indirilmesinden sonra, kızlarından dördü onunla birlikte yaşadı. Gizli Bene Gesserit olan eşi Anirul 10.176’da ölmüştü.

LETO ATREIDES (10.140 – 10.191)

Corrinoların anne tarafından kuzeni; genellikle Kızıl Dük olarak anılır. Atreides Hanedanı yirmi nesil boyunca Caladan’ı siridar derebeyi sıfatıyla yönettikten sonra Arrakis’e gitmek zorunda bırakıldı. Dük Leto daha çok Ümmi Naib Dük Paul Muad’Dib’in babası olarak tanınır. Dük Leto’nun naaşı Arrakis’teki “Kafatası Kabri”nde bulunmaktadır. Bir Suk doktorunun ihaneti yüzünden öldüğü, ölümünde Siridar Baron Vladimir Harkonnen’ın parmağı olduğu söylenir.

LEYDİ JESSICA (Fahri Atreides) (10.154 – 10.256)

Siridar Baron Vladimir Harkonnen’ın (Bene Gesserit kayıtlarına göre) öz kızı. Dük Paul Muad’Dib’in annesi. Wallach IX’daki Bene Gesserit Okulu’ndan mezun olmuştur.

LEYDİ ALIA ATREIDES (10.191 – )

Dük Leto Atreides ile resmi odalığı Leydi Jessica’nın meşru kızı. Leydi Alia, Dük Leto’nun ölümünden takriben sekiz ay sonra Arrakis’te doğmuştur. Bene Gesseritlerin ondan genellikle “Lanetli” diye bahsetmesi, doğumundan önce bir farkındalık yelpazesi uyuşturucusuna maruz kalmasına yorulur. Popüler tarihte Azize Alia veya Bıçağın Azizesi Alia olarak bilinir. (Ayrıntılı hayat hikâyesi için bkz. Pander Oulson, Azize Alia, Bir Milyar Dünyanın Dişi Avcısı.)

VLADIMIR HARKONNEN (10.110 – 10.193)

Baron Harkonnen olarak tanınır; resmi unvanı Siridar (gezegen valisi) Baron’du. Vladimir Harkonnen’ın baba tarafından soyu, Corrin Muharebesi’nden sonra korkaklığı yüzünden sürgün edilen Başar Abulurd Harkonnen’a dek uzanır. Harkonnen Hanedanı’nın eski gücünü geri kazanması balina kürkü piyasasını ustaca manipüle etmelerine ve daha sonra Arrakis’te melanjdan elde ettikleri gelire yorulur. Siridar Baron isyan sırasında Arrakis’te öldü. Unvanı çok kısa süreliğine na-Baron Feyd-Rautha Harkonnen’a geçti.

KONT HASIMIR FENRING (10.133 – 10.225)

Corrino Hanedanı’nın anne tarafından akrabası; IV. Shaddam’ın çocukluk arkadaşı. (Güvenilir bir kaynak olarak kabul edilmeyen Corrinoların Korsanlık Geçmişi’nde, Fenring’in IX. Elrood’u çomurki ile zehirleyen kişi olduğu söylenir.) Tüm belgeler, Fenring’in IV. Shaddam’ın en yakın arkadaşı olduğunu göstermektedir. Kont Fenring’in İmparator için yaptığı hizmetler arasında, Arrakis’te Harkonnen yönetimi sırasında İmparatorluk ajanlığı ve daha sonra Caladan’ın Absentia Siridar’lığını (geçici vali) yapmak da vardı. IV. Shaddam’ın Salusa Secundus’a sürgün edilmesi üzerine, orada onunla birlikte yaşadı.

KONT GLOSSU RABBAN (10.132 – 10.193)

Lankiveil Kontu Glossu Rabban, Vladimir Harkonnen’ın en büyük yeğeniydi. Glossu Rabban ile Feyd-Rautha Rabban (Siridar Baron’un ailesine kabul edilince Harkonnen soyadını almıştı), Siridar Baron’un en küçük yarıkardeşi Abulurd’un meşru oğullarıdır. Abulurd, Rabban-Lankiveil altbölge yöneticiliğine atanınca Harkonnen soyadından ve bunun getirdiği tüm ayrıcalıklardan vazgeçmişti. Rabban anne tarafının soyadıydı.

İmparatorluk Terminolojisi

İmparatorluğu, Arrakis’i ve Muad’Dib’i doğuran kültürü incelerken pek çok yabancı terimle karşılaşırız. Kavrayışı artırmak övülesi bir hedef olduğundan, aşağıda çeşitli tanımlar ve açıklamalar verilmiştir.

ABA: Fremen kadınlarının giydiği uzun, bol giysi; genellikle siyah olur.

ÂDÂB: Kişinin üzerine kendiliğinden çöküp kendini dayatan zorlayıcı bellek.

AGH: “Sola dön.” Solucan serdümenlerinin kullandığı bir terim.

AKARSO: (70 Ophiuchi A’daki) Sikun’da yetişen, neredeyse dikdörtgen yapraklarıyla ayırt edilen bir bitki. Yeşil ve beyaz şeritleri, birbirine paralel uzanan, aktif ve uykudaki klorofilli kısımlarını gösterir.

AKIL: Anlayış, idrak sınavı. Esasında “Düşünen kimdir?” ile başlayan “Yedi Mistik Soru”.

ÂLEMÜ’L-MİSÂL: Tüm fiziksel sınırlamaların kalktığı, mistik suretler dünyası.

AMPOLIROS: Uzayın efsanevi “Uçan Hollandalı”sı.

AMTAL veya AMTAL KURALI: İlkel dünyalarda yaygın olan bu kurala göre, bir şeyin gerçek doğasını görmek için onu sınamak, sınırlarını ve kusurlarını saptamak gerekir. Kişi ölene dek sınanmalıdır.

ARAYICI-AVCI: Yakın mesafeden uzaktan kumandayla kontrol edilebilen, süspansörlü, küçük ve ince metal silah; yaygın kullanılan bir suikast aleti.

ARRAKEEN: Arrakis gezegenindeki ilk yerleşim yeri; çok uzun zamandır gezegenin yönetim merkezi.

ARRAKIS: Dune diye de bilinen gezegen; Canopus’un üçüncü gezegeni.

ASKER TAŞIYICI: Askeri birliklerin gezegenlerarası nakliyatı için özel olarak tasarlanmış Lonca gemisi.

ATEŞ OPALİ: Hagal’ın opal benzeri, nadir bulunan mücevherlerine verilen isim.

ATEŞ SÜTUNU: Çölde açık havada işaret vermekte kullanılan basit havai fişek.

ATEŞ VİCDANI: “Alev vicdanı” da denir; İmparatorluk koşullandırmasıyla zihinde oluşturulan engelleyici düzey. (Bkz. İmparatorluk Koşullandırması.)

ATMA KUTULARI: Sürtünme ısısını zarar vermeden dağıtabilen yüzeyler ve süspansör sönümleme sistemiyle donatılmış, çeşitli şekillerdeki yük taşıyıcılarına verilen genel isim. Bir gezegenin yüzeyine uzaydan malzeme atmakta kullanılırlar.

AVUÇ KİLİDİ: Belirli bir insanın avucunun şekline göre üretilen ve o avuçla bastırıldığında açılan kilit veya mühür.

ÂYÂT: Hayat işaretleri. (Bkz. Burhan.)

AYIRICI PLANYA: Melanj baharat kütlesini kumdan arındırmaya yarayan diferansiyel şarjlı ayrıştırıcı; baharat rafineciliğinin ikinci safhasında kullanılan bir aygıt.

B.G.: Bene Gesserit’in kısaltması.

BAHARAT FABRİKASI: Bkz. Kumsürüngeni.

BAHARAT SÜRÜCÜSÜ: Arrakis’in çöl yüzeyinde kullanılan hareketli makineleri kumanda edip yönlendirebilen kumul insanı.

BAHARAT: Bkz. Melanj.

BAK-KİT: Damıtıcı-giysi onarımında kullanılan belli başlı tamir gereçleri ile yedek parçaları barındıran çanta.

BAKLAVA: Hurma şurubuyla yapılan ağır bir tatlı.

BALİSET: Dokuz telli bir müzik enstrümanı; kanundan büyük ölçüde esinlenilmiştir; akoru Chusuk gamına göre yapılır ve tellerine vurularak çalınır. İmparatorluk’taki gezgin saz şairlerinin en gözde enstrümanıdır.

BARADYE TABANCASI: Arrakis’te geliştirilmiş, statik şarjlı toz tabancası; kumların üstünde büyük bir iz bırakmakta kullanılır.

BAŞAR (genellikle Albay Başar denir): Standart askeri rütbe sıralamasında “Albay”ın hemen üstünde yer alan Sardaukar subayı. Başar gezegensel altbölgelerin askeri yöneticilerinin rütbesidir. (Yalnızca askeri meselelerden sorumlu başarlara Kolordu Başarı denir.)

BAŞGÖZETMEN: Bir Bene Gesserit Okulu’nun bölge yöneticiliğini de üstlenmiş Bene Gesserit Rahibe Anası. Halk dilinde: içgörü yetisine sahip Bene Gesserit.

BEDEVİYÂN: Bkz. İhvân Bedeviyân.

BEKKA: Fremen efsanesinde, tüm insanlık için ağlayan kişi.

BELA TEGEUSE: Kuentsing’in beşinci gezegeni; göçe zorlanan Zensünnilerin (Fremenler) durakladıkları üçüncü yer.

BELED: Açık, düz çöl.

BENE GESSERIT YÖNTEMİ: En küçük ayrıntıların bile gözlemlenip kullanılması.

BENE GESSERIT: “Düşünen makineler” denen aygıtlar ile robotların yok edildiği Butleryan Cihadı’nın ardından, temelde sadece kız öğrenciler için kurulan, zihinsel ve fiziksel eğitim veren kadim okul.

BEREKET: Büyülü güçlere sahip, sağ olan kutsal kişi.

BIÇAKIŞIN: Genellikle kesici alet ve neşter olarak kullanılan, düşük menzilli bir lazer silahı versiyonu.

BİLÂ-KEYF: Amin. (Tam çevirisi: “Başka açıklamaya gerek yok.”)

BİLLURBIÇAK: Arrakis’teki Fremenlerin kutsal bıçağı. Ölü kumsolucanlarının billur dişlerinden, iki tipte üretilir. Bu iki tip “sabit” ve “değişken” diye adlandırılır. Değişken bir bıçağın, parçalara ayrılıp dağılmaması için insan bedeninin elektrik alanına yakın tutulması gerekir. Sabit bıçaklarsa depolanmak üzere işlemden geçirilmiştir. Billurbıçaklar yaklaşık 20 santimetre uzunluğundadır.

BİNDU DURAKLATIŞI: İnsanın kendini bilinçli olarak soktuğu bir tür özel katalepsi.

BİNDU: İnsan sinir sistemine hâkim olmaya yönelik eğitim. Genellikle Bindu Sinir Eğitimi denir. (Bkz. Prana.)

BOTANİ JİB: Bkz. Çakobsa.

BURHAN: Hayatın kanıtları. (Çoğunlukla “hayatın âyât ve burhanı” şeklinde kullanılır.) Bkz. Âyât.

BURKA: Fremenlerin çölde açık havada giydiği yalıtımlı harmani.

BURSEG: Sardaukarlarda general rütbesi.

BUTLERYAN CİHADI: Bilgisayarlara, düşünen makinelere ve bilinçli robotlara karşı L.Ö. 201’de başlatılıp L.Ö. 108’e kadar süren dinsel savaş. Savaşın temel ilkesi T.K. İncili’nde şöyle geçer: “İnsan gibi düşünen makineler yapmayacaksın.” (Bkz. Büyük İsyan.)

BÜKLÜMGEMİSİ: Uzay Loncası’nın nakliyat sisteminde kullanılan büyük kargo gemisi.

BÜYÜK HANEDANLAR: Bir veya daha fazla gezegenden oluşan derebeyliklerin yöneticileri; gezegenlerarası girişimciler. (Bkz. Hanedan.)

BÜYÜK İSYAN: Butleryan Cihadı’nın yaygın ismi. (Bkz. Cihat ve Butleryan Cihadı.)

BÜYÜK SÖZLEŞME: Lonca, Büyük Hanedanlar ve İmparatorluk’tan oluşan güç dengesi tarafından gözetilip sürdürülen evrensel ateşkes. Temel kuralı, insanlara karşı atomik silah kullanmanın yasak olmasıdır. Büyük Sözleşme’nin her maddesi şu cümleyle başlar: “Kurallara uyulmalıdır...”

CALADAN: Delta Pavonis’in üçüncü gezegeni; Paul Muad’Dib’in doğduğu gezegen.

CANTO VE RESPONDU: Bir dua ayini; Missionaria Protectiva’nın Panoplia Propheticus’unun parçası.

CEREM: (Genellikle intikam amacıyla kurulan) kin birliği.

CHOAM: “Combine Honnete Ober Advancer Mercantiles”ın kısaltması; İmparator ve Büyük Hanedanlar tarafından –Uzay Loncası ile Bene Gesseritlerin idari olmayan ortaklığıyla birlikte– yönetilen evrensel gelişim şirketi.

CHUSUK: Theta Shalish’in dördüncü gezegeni; “Müzik Gezegeni” diye de bilinir ve müzik enstrümanlarının kalitesiyle ünlüdür. (Bkz. Varota.)

CİHAT: Dini sefer. (Bkz. Butleryan Cihadı.)

CORİOLİS FIRTINASI: Arrakis’teki büyük kum fırtınalarına verilen isim. Açık düzlükler boyunca esen rüzgârlar, gezegenin dönüş hızının da etkisiyle güçlenerek saatte 700 kilometre hıza ulaşabilir.

CORRIN MUHAREBESİ: Adını İmparatorluk Hanedanı Corrinolardan alan uzay muharebesi. L.Ö. 88’de Sigma Draconis civarında gerçekleşen muharebenin sonucunda, Salusa Secunduslu hanedan tahtı ele geçirdi.

CÜPPE: Arrakis’te genel olarak damıtıcı-giysinin üstüne giyilen çok amaçlı pelerin (ısıyı emmeye veya yansıtmaya ayarlanabilir, hamağa veya barınağa dönüştürülebilir).

ÇAKOBSA: Kısmen kadim Botani dilinden (Botani Jib... jib “lehçe” demektir) türetilmiş ve “manyetik dil” olarak da adlandırılan lisan. Gizlilik gerektiren konuşmalar için, çok eski lehçelerin derlenmesiyle oluşturulmuştur; ancak temelde, ilk Suikastçılar Savaşı’ndaki kiralık suikastçılar olan Botanilerin avlanma dilidir.

ÇANAK HARİTASI: Sığınma yerleri arasındaki yolları gösteren, en güvenilir parapusula rotalarına dayanarak hazırlanmış Arrakis yüzeyi haritası. (Bkz. Parapusula.)

ÇANAK: Arrakis’te, etrafındaki araziye göre daha alçakta olan, dolayısıyla da sık görülen fırtınalardan korunan, yerleşime uygun bölge.

ÇİFTLEŞME DİZİNİ: Bene Gesseritlerin Kuisatz Haderah’ı yaratmak için uyguladıkları insan çiftleştirme programının ana kaydı.

ÇİY BİRİKTİRİCİLER veya ÇİY TUTUCULAR: Çiy toplayanlarla karıştırılmamalıdır. Biriktirici veya tutucular, uzun ekseni takriben dört santimetre uzunluğunda olan, yumurta şeklinde aygıtlardır. Kromoplastikten yapılırlar; ışığa maruz kaldıklarında renkleri beyaza döner, karanlıktaysa saydamlaşırlar. Biriktiricinin yüzeyi şafak çiyini tutacak kadar soğuktur. Fremenler tarafından, içbükey ekim çukurlarını astarlamakta kullanırlar; böylece küçük ama daimi bir su kaynağı elde edilir.

ÇİY TOPLAYANLAR: Tırpana benzer bir alet yardımıyla Arrakis’teki bitkilerden çiy toplayan işçiler.

ÇOMAS (Bazı lehçelerde Omas): Katı yiyeceklere katılan zehir.

ÇOMURKİ (Bazı lehçelerde Muski ya da Murki): İçeceğe katılan zehir.

DAMITICI-ÇADIR: İçinde bulunan insanların solunum yoluyla havaya saldığı nemi geri kazanıp içilebilir su haline getirecek şekilde tasarlanmış, mikro-sandviç dokuya sahip, küçük, hava geçirmez çadır.

DAMITICl-GİYSİ: Arrakis’te icat edilmiş, vücudu bütünüyle saran giysi. Mikro-sandviç dokusu, ısıyı dağıtma ve vücut atıklarını süzme özelliğine sahiptir. Geri kazanılan nem, toplayıcı-keselerden çıkan su tüpü sayesinde yeniden kullanılır.

DARÜ’L-HİKMET: Dinsel tercüme ve tefsir okulu.

DEĞİŞİM YARGICI: Bir derebeylik yönetimi değişikliğinde, bir kanlı müzakeresinde veya bir Suikastçılar Savaşı’ndaki meşru bir muharebede gözlemcilik yapması için Landsraad Yüce Divanı ve İmparator tarafından atanan resmi görevli. Yargıç’ın geçici otoritesi ancak İmparator’un da bizzat katıldığı bir Yüce Divan toplantısında sorgulanabilir.

DERÇ: “Sağa dön.” Solucan serdümenlerinin kullandığı bir terim.

DEVRİDAİMLER: İnsan boşaltım sistemini damıtıcı-giysinin geri dönüşüm filtrelerine bağlayan vücut fonksiyonu tüpleri.

DICTUM FAMILIA: Büyük Hanedan veya kraliyet ailesi fertlerinin gayriresmi ihanet yoluyla öldürülmesini yasaklayan Büyük Sözleşme hükmü. Bu hüküm suikast yöntemlerini ve bu konudaki yasal çerçeveyi belirler.

DIŞ-FREYN: Galach dilinde “tamamen yabancı” anlamına gelir. Yani: Cemaatten değil, seçilmiş değil.

DİSTRANS: Chiropteraların [yarasalar] veya kuşların sinir sisteminde geçici bir sinirsel kayıt oluşturan cihaz. Kaydedilen mesaj, yaratığın attığı çığlıklarla iletilir ve bir başka distrans vasıtasıyla o taşıyıcı dalgadan ayrıştırılabilir.

ECAZ: Alpha Centauri B’nin dördüncü gezegeni; düşünce gücüyle şekillendirilebilen sisağacının yetiştiği yer olduğundan, heykeltıraş cenneti olarak da bilinir.

EGOSURETİ: Egonun özünü gösterdiği söylenen küçük hareketleri kopyalayabilen bir şiga teli projektörünün oluşturduğu portre.

EĞİTİM: Bu terimin Bene Gesseritler için özel bir anlamı vardır; onlara göre “eğitim”, bedenin sinir ve kas yapısının (bkz. Bindu ve Prana) doğal fonksiyonlarının izin verebileceği en üst noktaya dek koşullandırılması demektir.

ELAKKA UYUŞTURUCUSU: Ecaz’da yetişen, kan rengi damarlı elakka ağacının yakılmasıyla elde edilen narkotik madde. Kişinin kendini koruma güdüsünü neredeyse tamamen ortadan kaldırır. Bu uyuşturucunun etkisindeki kişinin teni havuç rengini alır. Genellikle köle gladyatörleri dövüşe hazırlamakta kullanılır.

EL-LÂT: İnsanoğlunun ilk güneşi; halk arasında herhangi bir gezegenin başlıca güneşi anlamında kullanılır.

EL-SEYL: “Kum yağmuru.” Bir Coriolis fırtınasının havalandırıp orta irtifaya (aşağı yukarı 2.000 metre yükseğe) çıkardığı tozların yağması. El-seyller genellikle havadaki nemi yer seviyesine indirir.

ERG: Çok geniş kumul bölgesi, kum denizi.

EVLİYA: Zensünni Gezginleri dininde, Tanrı’nın sol elindeki [himayesindeki] kadın; Tanrı’nın hizmetkârı.

EZİCİLER: Küçük gemilerin kenetlenmesiyle oluşan, düşmanın üstüne inip ezecek şekilde tasarlanmış askeri uzay gemileri.

FAUFRELUCHES: İmparatorluk tarafından dayatılan katı sınıf sistemi. “Herkesin bir yeri olmalı ve herkes yerini bilmelidir.”

FEDAYKİN: Fremen ölüm komandoları. Eski anlamı: Bir yanlışı düzeltmek için bir araya gelip, bu uğurda ölümü göze almaya and içmiş insanlar.

FEY: Su vergisi. Arrakis’te toplanan başlıca vergi.

FIKIH: Bilgi, dini kanun; Zensünni Gezginleri dininin yarı efsanevi kökenlerinden biri.

FİLM-KİTAP: Hafızayı doğrudan etkileyen sinyaller gönderen, eğitim amaçlı kullanılan, şiga telinden yapılma kitap.

FİLTRETIKAÇ: Solunum sırasında kaybedilen nemi geri almak için damıtıcı-giysiyle birlikte takılan burun filtresi aparatı [burun tıkacı da denir].

FİRKATEYN: Daha küçük birimlere ayrılmadan bir gezegene inip kalkabilen en büyük uzay gemisi.

FREMENLER: Zensünni Gezginlerinin soyundan gelen, Arrakis çöllerinde yaşayan özgür kabileler. (İmparatorluk Sözlüğü’nde “Kum Korsanları” olarak geçerler.)

FREMKİT: Çölde sağ kalabilmek için gerekli şeyleri içeren, Fremen yapımı çanta.

GAFLET: Kişinin kendini zihin dağıtıcı şeylere kaptırması. Tutarsız, güvenilmez kişiler için kullanılır.

GALACH DİLİ: İmparatorluk’un resmi dili. İnsanoğlunun uzun göç zinciri boyunca benimsenen kültürel terimlerin belirgin izlerini taşıyan melez İnglo-Slav dili.

GAMONT: Niushe’nin üçüncü gezegeni; hedonist kültürü ve yaşattığı egzotik cinsel deneyimlerle ünlüdür.

GANİMET: Savaşta veya teke tek dövüşte kazanılan şey. Genellikle sırf o dövüşü anımsatması için elde tutulan bir hatıra.

GARE: Bir düzlükte tek başına yükselen tepe veya dağ.

GAYRET: “İleri.” Solucan serdümenlerinin kullandığı bir terim.

GELGİTSEL TOZ HAVZASI: Arrakis yüzeyinde oluşmuş, yüzyıllar boyunca tozla dolmuş geniş çöküntü alanı; bu havzalarda tozgelgitleri saptanmıştır. (Bkz. Kumgelgiti.)

GERÇEĞİSÖYLETEN: Gerçektransına girerek, karşısındakinin samimi olup olmadığını, yalan söyleyip söylemediğini anlayabilen Rahibe Ana.

GERÇEKTRANSI: Bir “farkındalık yelpazesi” uyuşturucusu vasıtasıyla girilen, yarı hipnotik trans hali; kişi bu haldeyken, karşısındakinin söylediği tüm yalanları küçük belirtiler sayesinde fark edebilir. (Not: “Farkındalık yelpazesi” uyuşturucuları, zehri vücutlarında dönüştürebilen, ona karşı hassasiyeti kalmamış kişiler hariç hemen herkes için ölümcüldür.)

GIEDI PRIME: Ophiuchi B (36) gezegeni; Harkonnen Hanedanı’nın anayurdu. Etkin fotosentez aralığı düşük, orta kuşağı yaşama elverişli bir gezegen.

GINAZ HANEDANI: Dük Leto Atreides’in bir dönem müttefiki olan hanedan. Grumman gezegenine karşı yürüttüğü Suikastçılar Savaşı’nda yenilmiştir.

GİUDİCHAR: Kutsal gerçek. Genellikle “giudichar mantene” (asıl ve kanıtlayıcı gerçek) şeklinde kullanılır.

GOMCEBBÂR: Tahakküm eden düşman; başarılı olunamazsa ölümle sonuçlanan insani farkındalık sınavında Bene Gesserit Gözetmenleri tarafından kullanılan, ucu metasiyanürlü, özel bir zehirli iğne.

GÖZCÜ KONTROL: Baharat avı ekibi için gözcülük etmek ve ekibi korumakla görevli hafif ornitopter.

GRABEN: Yerkabuğu katmanlarındaki hareketler sebebiyle toprak zeminin çökmesi sonucunda oluşan uzun jeolojik hendek.

GRUMMAN: Niushe’nin ikinci gezegeni; özellikle gezegeni yöneten hanedan (Moritani) ile Ginaz Hanedanı arasındaki kan davasıyla tanınır.

GÜMLEYİCİ: Bir ucunda yaylı bir ses çıkarma mekanizması bulunan kısa kazık. Kuma saplanıp “gümleme” sesleri çıkarmaya ayarlanarak Şeyh Hulud’u çağırmakta kullanılır. (Bkz. Yaradan Kancaları.)

HACC: Kutsal yolculuk.

HAGAL: “Mücevher Gezegeni” (II Theta Shaowei); I. Shaddam döneminde burada maden ocakları açılmış ve tüm değerli taşları tüketilmiştir.

HALÂ: Adı geçen bir yerin öfkeli ruhlarını yatıştırmak için söylenen geleneksel söz.

HAM BAHARAT KÜTLESİ: Küçük Yaradan’ın vücut atıklarının, su karışmasıyla birlikte içinde hızla mantar üremeye başlamış hali. Arrakis baharatı bu aşamada yerin derinliklerinden gelip, üstündeki maddeyle yer değiştirerek yeryüzüne karakteristik bir “püskürtü” şeklinde çıkar; güneşe ve havaya maruz kalınca melanja dönüşür. (Bkz. Melanj ve Yaşam Suyu.)

HANEDAN: Bir gezegenin ya da gezegen sisteminin egemen klanı.

HARMONTHEP: Ingsley bu gezegenin, Zensünnilerin göç sırasındaki altıncı durağı olduğunu söyler. Delta Pavonis’in artık var olmayan bir uydusu olduğu düşünülmektedir.

HASATÇI veya HASAT FABRİKASI: Genellikle püskürtüyle yeryüzüne çıkmış bol miktarlarda, kirlenmemiş melanjı toplamakta kullanılan büyük (çoğunlukla 120 X 40 metre ebatlarında) baharat toplama makinesi. Bağımsız paletlerin üstüne yerleştirilmiş böcek benzeri gövdesi yüzünden genellikle “sürüngen” diye adlandırılır.

HAVA TARAYICISI: Arrakis’te kumu kazıklama ve rüzgârın bıraktığı izleri yorumlama gibi özel yöntemlerle hava tahmini yapabilecek şekilde eğitilmiş kişi.

HEL YEVM: “Sonunda! Nihayet!” Bir Fremen nidası.

HEYYYYOO!: Solucan serdümenlerinin verdiği, harekete geçirme emri.

HİCR: Çöl yolculuğu, göç.

HİCRET: Arayış yolculuğu.

HİYEREG: Çölde açık havada, kumların üstünde kurulan geçici Fremen kampı.

HOLTZMAN ETKİSİ: Bir kalkan jeneratörünün geri itme etkisi.

Hukukta: Şüpheli bir sözlü iddia ile resmi suçlama arasında bir eylem.

IX: Bkz. Richese.

İ’CÂZ: Doğası gereği inkâr edilemeyecek kehanet; değiştirilemez kehanet.

İBAD GÖZLERİ: Melanj ağırlıklı beslenme sonucunda akları ile gözbebekleri koyu maviye dönüşmüş gözler (ağır melanj bağımlılığının göstergesidir).

İBN KİRTAYBA: “Şöyle der kutsal sözler...” Fremenlerin dinsel büyü ayinlerinin resmi başlangıç sözü (Panoplia Propheticus’tan türetilmiştir).

İHVAN BEDEVİYÂN: Arrakis’teki tüm Fremenlerin kardeşliği.

İKHUT EYG!: Arrakis’teki su satıcılarının seslenişi (etimolojisi belirsizdir). (Bkz. Suu-suu-sûk!)

İKİNCİ AY: Arrakis’in iki uydusundan küçük olanı; yüzeyindeki, kanguru faresini andıran şekil dikkat çekicidir.

İLİM: İlahiyat; dinsel gelenek bilimi; Zensünni Gezginleri dininin yarı efsanevi kökenlerinden biri.

İLK AY: Arrakis’in büyük uydusu; geceleyin ilk yükselen ay; yüzeyinde insan yumruğunu andıran bir şekil göze çarpar.

İMPARATORLUK KOŞULLANDIRMASI: Suk Tıp Okulları tarafından geliştirilmiştir: insan öldürmeyi engelleyici en güçlü koşullandırmadır. Bu koşullandırmayı alan kişilerin alnına elmas şeklinde bir dövme yapılır ve saçlarını uzatıp gümüş bir Suk halkasıyla toplamalarına izin verilir.

İMPARATORLUK LEJYONU: On tugay (takriben 30.000 asker).

İSTİSLAH: Toplumun genelinin iyiliğini gözetme yasası; acımasız hareket edilmesi gereken durumlarda, genellikle önce bu yasadan dem vurulur.

KÂİD: Neredeyse yalnızca sivillerle ilgilenmekle mükellef Sardaukar subayı; tüm bir gezegenden sorumlu askeri vali; rütbe olarak Başar’ın üstünde, ama Burseg’in altındadır.

KALICI ZEHİR: Mentat Piter de Vries’in icadı olduğu söylenen zehirli madde. Bu zehrin verildiği kişinin düzenli olarak panzehir alması zorunludur; panzehirin kesilmesi ölümle sonuçlanır.

KALKAN DUVARI: Arrakis’in kuzeyindeki, küçük bir bölgeyi gezegenin Coriolis fırtınalarından koruyan dağlık alan.

KALKAN: (Bkz. Savunma Kalkanı.)

KANÂT: Çölde kontrollü koşullar altında sulama yapılmasını sağlayan açık kanal.

KANCACI: Yaradan kancalarıyla kumsolucanı yakalayan Fremen.

KANLI: Büyük Sözleşme’nin getirdiği ağır kısıtlamalar çerçevesinde sürdürülen resmi husumet ya da kan davası. (Bkz. Değişim Yargıcı.) Bu kısıtlayıcı kurallar başta masum ve tarafsız insanları korumak için konulmuştu.

KAPIMÜHRÜ: Fremenlerin bir günden fazla kalmak üzere kamp kurdukları mağaralarda nem güvenliğini sağlamakta kullandıkları taşınabilir, hava geçirmez, plastik yalıtıcı.

KARANLIK ŞEYLER: Missionaria Protectiva’ın kolay etki altında kalan uygarlıklara yaydığı bulaşıcı batıl inançlar için kullanılan bir tabir.

KAYGAN-UÇ: Kalkanlı dövüşlerde sol elde kullanılan ince ve kısa bıçak (genellikle ucuna zehir sürülür).

KENAR DUVARI: Arrakis’teki Kalkan Duvarı’nın üstünde yükselen, ikinci bir koruyucu sarp kayalık dizisi. (Bkz. Kalkan Duvarı.)

KEOPS: Piramit satrancı; amaç hem veziri en tepeye çıkarmak hem de rakibin şahını mat etmektir; dokuz seviyelidir.

KERÂMET: Bir mucize; ruh dünyasından yapılan bir eylem.

KİNCAL: Takriben 20 santimetre uzunluğunda, biraz kıvrık, iki tarafı keskin, kısa kılıç (ya da uzun hançer).

KİRTAYBA: Bkz. İbn Kirtayba.

KİSVE: Fremen mitolojisine dair herhangi bir figür ya da desen.

KİTABÜ’L-İBÂR: Arrakis’teki Fremenler tarafından yazılmış, dinsel içerikli sağ kalma kılavuzu.

KORKÜRE: Süspansör sayesinde havada durabilen aydınlatma aracı; kendi enerjisini sağlayan (genellikle organik bataryalı) alet.

KRİMSKELL SİCİMİ veya KRİMSKELL HALATI: Ecaz’ın hufuf asması liflerinden yapılan “pençeli sicim.” Krimskell ile atılan düğümler, sicim çekildikçe, önceden ayarlanmış bir sınıra dek giderek sıkışır. (Ayrıntılı bilgi için bkz. Holjance Vohnbrook, “Ecaz’ın Tuhaf Asmaları”.)

KUİSATZ HADERAH: “Yolun Kısaltılışı”. Bene Gesseritlerin “bilinmeyen”e karşı genetik yoldan üretmeye çalıştıkları çözüme, yani organik zihinsel güçleriyle uzay ile zaman arasında köprü kuracak erkek Bene Gesserit’e verdikleri isim.

KULON: Terra’nın [Yeryüzü] Asya kıtasındaki bozkırlardan gelmiş, Arrakis’e uyum sağlamış yabani eşek.

KUM KAZIKLAMAK: Arrakis’in geniş çöllerinin içlerindeki ıssız bölgelerde kuma plastik ve fiber kazıklar saplayıp, kum fırtınalarının bu kazıklar üzerinde bıraktığı izleri yorumlayarak hava tahmininde bulunma sanatı.

KUMDAVULU: Yüzeyine ani darbe indiğinde çok uzaklardan bile duyulabilen davul sesi çıkaracak şekilde sıkışmış kum.

KUMDAYÜRÜYEN: Çölde açık havada sağ kalabilme eğitimi almış herhangi bir Fremen.

KUMGELGİTİ: Tozgelgiti de denir: Arrakis’teki, toz dolu bazı havzalarda, güneş ve uyduların çekim etkisiyle oluşan seviye değişimleri. (Bkz. Gelgitsel Toz Havzası.)

KUMSOLUCANI: (Bkz. Şeyh Hulud.)

KUMSÜRÜNGENİ: Arrakis yüzeyinde melanj bulup toplamakta kullanılmak üzere tasarlanmış makinelere verilen genel isim.

KUMSÜVARİSİ: Bir kumsolucanının üstüne binerek onu sürebilen kişiler için kullanılan Fremen terimi.

KUMŞNORKELİ: Kum altındaki bir damıtıcı-çadıra yüzeydeki taze havayı pompalamak için kullanılan solunum cihazı.

KUMUL İNSANLARI: Arrakis’te çölde açık havada çalışan işçiler, baharat avcıları vs. Kumişçileri. Baharat işçileri.

KUMUSTASI: Baharat operasyonlarının baş yetkilisi.

KUZENÎLER: Kuzenden daha yakın akrabalar.

KÜÇÜK HANEDANLAR: Tek bir gezegenle sınırlanmış girişimci sınıf. (Galach dilinde: “Richece”.)

KÜÇÜK YARADAN: Arrakis kumsolucanının kumların derinliklerinde yaşayan, genç, yarı bitki yarı hayvan hali. Küçük Yaradan’ın vücut atıkları ham baharat kütlesini oluşturur.

KÜLL VÂHÂT!: “Çok şaşırdım!” İmparatorluk’ta yaygın olarak kullanılan, samimi bir şaşkınlık sözü. Yorumu duruma göre değişir. (Denir ki, Muad’Dib bir seferinde bir çöl şahini yavrusunun yumurtadan çıkışını izlerken “Küll vâhât!” diye fısıldamıştır.)

L.Ö.: “Lonca Öncesi”. Uzay Loncası tekelinin başlangıcını temel alan, İmparatorluk’ta kullanılan tarihlendirme sistemi.

LÂ, LÂ, LÂ: Fremenlerin keder nidası. (Lâ mutlak red demektir; geri dönüşü yoktur.)

LAZER SİLAHI: Kesintisiz lazer dalgaları yayan projektör. Silah olarak kullanımı, alan jeneratörlü kalkanlar kullanan topluluklarda yasaklanmıştır; çünkü ışınları bir kalkanla kesiştiğinde patlama (teknik olarak atomaltı füzyon) gerçekleşir.

LİBAN: Fremen libanı, avize ağacı ununa baharat suyu katılmasıyla elde edilir. Köken itibarıyla, ekşi bir sütlü içecektir.

LİSANÜ’L-GAYB: “Dışdünyadan Gelen Ses.” Fremenlerin mesih efsanesinde Arrakis’e dışarıdan geleceği söylenen peygamber. “Su Veren” şeklinde tercüme edildiği de olur. (Bkz. Mehdi.)

LİTREJON: Arrakis’te su taşımakta kullanılan bir litrelik kap; sızdırmazlık özelliği olan, yüksek yoğunluklu, kırılmaz plastikten yapılır.

LONCA: Uzay Loncası; Büyük Sözleşme’yi gözeten üç politik güçten biri. Lonca, Butleryan Cihadı’ndan sonra kurulan ikinci zihinsel-fiziksel eğitim okuluydu (Bkz. Bene Gesserit). Uzay yolculuğu, taşımacılık ve uluslararası bankacılık alanlarındaki Lonca tekelinin başlangıcı, İmparatorluk Takvimi’nin başlangıç noktası sayılır.

MANTENE: Temel bilgelik, kanıtlayıcı sav, temel ilke. (Bkz. Giudichar).

MAULA TABANCASI: Küçük zehirli oklar fırlatan yaylı tabanca; menzili takriben kırk metredir.

MAULA: Köle.

MEHDİ: Fremenlerin mesih efsanesinde “Bizi Cennete Götürecek Kişi”.

MELANJ: “Baharatlar baharatı”; Arrakis’e özgü bir ürün. En çok yaşlanmayı geciktirici özelliğiyle tanınan melanj az miktarda alındığında hafif, vücut ağırlığının her yetmiş kilosuna karşılık günde iki gramdan fazla alındığındaysa ağır bağımlılık yapar. (Bkz. İbad, Yaşam Suyu ve Ham Baharat Kütlesi.) Muad’Dib geleceği görme yetisini baharata borçlu olduğunu iddia etmişti. Lonca Seyrüsefercileri de benzer iddialarda bulunmaktadır. İmparatorluk piyasasında melanjın dekagram fiyatının 620.000 solariye dek çıktığı olmuştur.

MENTAT: Üstün mantıksal başarılar elde etmek üzere eğitilen İmparatorluk vatandaşları sınıfı. “İnsan bilgisayarlar.”

MEŞED SINAVI: (Ruhsal mertebe olarak tanımlanan) onurun tehlikeye atıldığı herhangi bir sınav.

METACAM: Jasmium kuvarsı levhalarına yüksek ısıda gaz verilmesiyle elde edilen cam. Son derece esnek ve dayanıklı (iki santimetre kalınlığındayken, santimetrekare başına yaklaşık 450.000 kiloya dayanabilir) olmasının yanı sıra seçici radyasyon filtresi olarak da iş görür.

MISR: Zensünnilerin (Fremenlerin) kendilerini tanımlamak için kullandıkları tarihsel terim: “Halk”.

MISSIONARIA PROTECTlVA: Bene Gesserit tarikatının ilkel dünyalara batıl inanç tohumları ekerek o bölgelerin Bene Gesserit tarafından sömürülmesini sağlamakla görevli kolu. (Bkz. Panoplia Propheticus.)

MİHNET: Fremen gençlerinin erkekliğe kabul edilmek için sınanma vakti.

MİNİMİK FİLM: Bir mikron çapında şiga teli; genellikle casusluk ve karşı casusluk amacıyla veri iletmekte kullanılır.

MİŞMİŞ: Kayısı.

MONİTÖR: Ağır silahlı ve kalkan korumalı, on parçalı uzay savaş aracı. Bir gezegene inmesinin ardından, kalkış için parçaları birbirinden ayrılacak şekilde tasarlanmıştır.

MU ZEYN VALLAH!: Mu zeyn “iyi değil” anlamına gelir; vallah ise bir vurgu nidasıdır. Fremenler düşmanlarına sövmeye genellikle bu sözle başlar. Vallah, “Mu zeyn”in anlamını pekiştirir. Böylece cümle “İyi değil, kesinlikle iyi değil, işe yaramaz” anlamına gelir.

MUAD’DIB: Arrakis’e uyum sağlamış kanguru faresi; Fremenlerin dünya-ruh mitolojisinde bu yaratık, gezegenin ikinci ayının üstünde görülen şekille özdeşleştirilir. Bu yaratık çölün içlerinde sağ kalabilme becerisiyle Fremenlerin hayranlığını kazanmıştır.

MUSKİ: İçeceğe katılan zehir. (Bkz. Çomurki.)

MÜDİR NAHYE: Uzun yıllar boyunca Arrakis’in siridar valisi olan, Baron Harkonnen’ın yeğeni Hayvan Rabban’a (Lankiveil Kontu Rabban) Fremenlerin verdiği isim. Bu isim genellikle “İblis Hükümdar” şeklinde tercüme edilir.

MÜREKKEP SARMAŞIĞI: Giedi Prime’da yetişen ve genellikle köleleri kırbaçlamakta kullanılan, sarmaşıkgillerden bir bitki. Kurbanların vücudunda açtığı pancar rengi, dövmeye benzer yaralar yıllarca acı verir.

MÜŞTEMÂL: Küçük bahçe eklentisi ya da avlusu.

NA-: “Aday gösterilmiş” veya “sıradaki” anlamına gelen önek. Örneğin: na-Baron bir baronluğun veliahtı anlamına gelir.

NAİB: Düşmanın eline sağ geçmemeye yemin etmiş kişi (Fremen liderlerinin bu yemini etmesi âdettendir).

NEZHONİ EŞARBI: Evli veya “kader birliği yapan” Fremen kadınların erkek çocuk doğurduktan sonra damıtıcı-giysi başlıklarının altına, alınlarını örtecek şekilde taktıkları eşarp.

NÛGERLER: İmparator’la kan bağı olan, İmparatorluk koruma subayları. Geleneksel olarak kraliyet odalıklarının oğullarına verilen bir rütbe.

OMAS: Bazı lehçelerde çomas. Özellikle katı yiyeceklere katılan zehir.

ORNİTOPTER: (Halk dilinde: Topter). Kuş gibi kanat çırparak uçan hava aracı.

ÖLÜM ÜÇAYAĞI: Esasında çöl cellatlarının kurbanlarını asmakta kullandığı idam sehpası. Ama halk arasında, bir Cerem birliğinin aynı intikamı almaya ant etmiş üç üyesi anlamında kullanılır.

PAN: Arrakis’te, toprak katmanlarının çökmesiyle oluşan alçak bölge ya da çukur alan. (Yeterli suyu olan gezegenlerde pan bulunduğu bölgenin bir zamanlar suyla kaplı olduğunu gösterir. Arrakis’te böyle en az bir bölge olduğu sanılmaktadır, ama bu hâlâ tartışmalı bir meseledir.)

PANOPLIA PROPHETICUS: Bene Gesseritlerin ilkel bölgeleri sömürmek için yaydığı batıl inançlara verilen isim. (Bkz. Missionaria Protectiva.)

PARAPUSULA: Yerel manyetik sapmaları ölçerek yön saptayan pusula; bir gezegenin total manyetik alanının değişken olduğu veya şiddetli manyetik fırtınalar yüzünden ölçülemediği zamanlarda, uygun haritalarla birlikte kullanılır.

PAYONLAR: Bir gezegenden ayrılmalarına izin verilmeyen çiftçiler veya işçiler; Faufreluches’in alt sınıflarından biri. Yasal olarak, bulundukları gezegenin vesayeti altındadırlar.

PENTAKALKANI: Kapı eşiği veya geçit gibi dar mekânlarda kullanıma uygun, beş katmanlı kalkan jeneratörü alanı (daha geniş mekânlarda, katman sayısı arttıkça kalkan dengesizleşir); kalkanın şifreleri girilmiş bir perdeleyici taşımayan hiç kimse kalkanın içinden geçemez. (Bkz. Tedbir Kapısı.)

PLASÇELİK: Kristal yapısına stravidyum lifleri eklenerek sağlamlaştırılmış çelik.

PLENİSCENTA: Ecaz’da yetişen, tatlı kokusuyla ünlü, egzotik, yeşil bir çiçek.

PORITRIN: Epsilon Alangue’nun üçüncü gezegeni. Birçok Zensünni Gezgini tarafından ilk yurtları olarak kabul edilmesine rağmen, dillerindeki ve mitolojilerindeki ipuçları, Zensünnilerin gezegensel kökenlerinin çok daha eskiye dayandığını göstermektedir.

PORTİGUL: Portakal.

PRANA (Prana kas düzeni): En üst noktaya dek eğitilebilecek birimler olarak düşünülen beden kasları. (Bkz. Bindu.)

PUNDİ PİRİNCİ: Doğal şeker açısından zengin, tanelerinin boyu dört santimetreye ulaşan, mutasyon geçirmiş pirinç. Caladan’ın başlıca ihraç kalemi.

RACHAG: Akarso’nun küçük sarı yemişlerinden elde edilen, kafeine benzer bir uyarıcı. (Bkz. Akarso.)

RAHİBE ANA: Başlangıçta, “zihin açıcı bir zehri” bedeninin içinde dönüştürmek suretiyle yüksek bir farkındalık düzeyine ulaşmış Bene Gesserit gözetmenlerine verilen unvandı. Sonradan Fremenler bu unvanı benzer bir “zihin açıcı” eylemi gerçekleştiren kendi dini liderleri için kullanmaya başladılar. (Bkz. Bene Gesserit ve Yaşam Suyu.)

RAMAZAN: Çok eskilerden beri oruç ve duayla geçirilen dinsel dönem; geleneksel olarak güneş-ay takviminin dokuzuncu ayı. Fremenler ilk ayın meridyeni dokuzuncu geçişini Ramazan’ın başlangıcı kabul eder.

RÂZZİYYE: Yarı korsan gerilla akını.

RICHESE: Eridani A’nın dördüncü gezegeni. Ix ile birlikte makine kültürünün en üst düzeye ulaştığı yer olarak kabul edilir. Minyatürleştirme teknolojisiyle ünlüdür. (Richese ve Ix’in Butleryan Cihadı’ndan fazla zarar görmeden kurtulmaları üstüne ayrıntılı bir çalışma için bkz. Sümer ve Kautman, “Son Cihat”.)

RUH: Fremen inancında, kişinin daima metafizik dünyada bulunan (ve o dünyayı algılayabilen) kısmı. (Bkz. Âlemü’l-Misâl.)

RÜZGÂRKAPANI: Egemen rüzgârın yönüne göre yerleştirilen ve içinden geçen havadaki nemi genellikle iç sıcaklığındaki ani ve büyük düşüşlerle toplayan alet.

SABAHÜ’L-HAYR: “İyi misin?” Fremen selamı.

SABAHÜ’L-NÛR: “İyiyim. Ya sen?” Geleneksel yanıt.

SADULAR: Yargıçlar. Fremenlerin kutsal yargıçlara verdiği unvan; azizlikle eşdeğerdir.

SAFO: Ecaz’da yetişen bariyer bitkisinin köklerinden elde edilen, enerji veren sıvı. Genellikle bu sıvının zihinsel güçleri artırdığını iddia eden mentatlar tarafından kullanılır. Bu sıvıyı kullananların ağız ve dudaklarında koyu yakut rengi lekeler oluşur.

SALUSA SECUNDUS: Gamma Waiping’in üçüncü gezegeni; İmparator ile maiyetinin Kaitain’e taşınmasının ardından İmparatorluk Hapishane Gezegeni’ne dönüştürülmüştür. Corrino Hanedanı’nın anayurdu olan bu gezegen, Zensünni Gezginlerinin göçleri sırasındaki ikinci uğrak yeridir. Fremen efsanelerinde, Zensünnilerin S.S.’de 9 nesil boyunca köle olarak kaldığı söylenir.

SARDAUKARLAR: Padişah İmparator’un fanatik askerleri. Geldikleri ortam öyle vahşiydi ki, her on üç kişiden altısı on bir yaşına varmadan ölürdü. Aldıkları askeri eğitim onları acımasız olmaya ve kendi canlarını neredeyse hiçe saymaya sevk ederdi. Zalimliği silah olarak kullanmayı, hasımlarını dehşete düşürerek güçsüzleştirmeyi çocuk yaştan itibaren öğrenirlerdi. Evrendeki olaylar üstündeki etkilerinin dorukta olduğu dönemde, onuncu seviye Ginaz kılıçustalarıyla boy ölçüşecek kadar iyi kılıç kullandıkları, yakın dövüşte de neredeyse bir Bene Gesserit ustası kadar iyi oldukları söylenirdi. Bir Sardaukar’ın on sıradan Landsraad askerine bedel olduğu düşünülürdü. IV. Shaddam döneminde hâlâ güçlü olsalar da aşırı özgüvenleri onları zayıflatmış, savaşçı dinlerinden aldıkları moral de inançlarıyla birlikte azalmıştı.

SARFE: Tanrı yolundan sapmak.

SAVAŞ DİLİ: Savaş sırasında kısa ve açık bir iletişim kurmak için geliştirilen, etimolojisi sınırlı, özel bir dil.

SAVUNMA KALKANI: Genellikle “kalkan” denir. Holtzman jeneratörü tarafından üretilen koruyucu alan. Bu alan gücünü süspansör-durdurma etkisinin ilk safhasından alır. Bir kalkan yalnızca çok düşük hızlarda (kalkanın ayarına göre, saniyede altı ila dokuz santimetre arasında değişen bir hızda) hareket eden cisimlerin geçmesine izin verir ve ancak güçlü bir elektrik alanıyla temas edince kısa devre yapar. (Bkz. Lazer Silahı.)

SCHLAG: Tupile’de yaşayan bir hayvan türü; ince ve dayanıklı derisi yüzünden, bir zamanlar neredeyse soyu tükenene dek avlanmıştır.

SELAMLIK: İmparator’un kabul salonu.

SEMUTA: Elakka ağacının yakılmasıyla oluşan küllerden (kristalleştirme yöntemiyle) elde edilen ikinci narkotik madde. Etki göstermesi için (zamansızlık hissi ve süreğen vecit hali yaşattığı söylenir), semuta müziği adı verilen belirli birtakım atonal titreşimler gerekir.

SERBEST TACİRLER: Kaçakçılar için kullanılan bir terim.

SERSEMLETİCİ: Ucunda zehir veya uyuşturucu ilaç bulunan küçük okları düşük hızda fırlatan silah. Etkisi kalkan ayarlarına ve hedef ile okun karşılıklı hareketine göre değişir.

SERVOK: Basit işleri yerine getirmek üzere tasarlanmış, zaman ayarlı mekanizma; Butleryan Cihadı’nın ardından kullanılmasına izin verilen az sayıda “otomatik” aletten biri.

SES: Bene Gesseritlerin geliştirdiği, birleşik eğitim yöntemi; bir ustanın belirli ses tonlarında konuşarak başkalarını kontrol edebilmesini sağlar.

SESSİZLİK KONİSİ: Sesin veya başka herhangi bir titreşimin yayılma gücünü, ona 180° ters bir yansıma-titreşimle sönümleyip azaltan bozucu alan.

SEYYİDİNA: Fremen din hiyerarşisinde kadın yardımcı.

SHADOUT: Kuyuya atlayan; Fremen dilinde bir şeref payesi.

SIRAT: T.K. İncili’nde, insan yaşamını daracık bir köprü (Sırat) boyunca, “sağımda Cennet, solumda Cehennem, ardımda Ölüm Meleği” ile yapılan bir yolculuk şeklinde tanımlayan pasaj.

SIRRÎ: Gizemcilerin ya da cadıların mahiyetinde olan şey.

SİHAYA: Fremen dilinde: Çöl baharı. Bolluk dönemine ve “cennetin geleceğine” delalet eden dinsel bir anlam taşır.

SİLAGO: Distrans mesajı taşımaya uygun hale gelecek şekilde değişime uğratılmış Arrakis Chiropterası [yarasa].

SİYEÇ: Fremen dilinde “tehlike anında toplanılacak yer” anlamına gelir. Fremenler çok uzun süre boyunca sürekli tehlike altında yaşadığından, bu kelime genel kullanımda herhangi bir Fremen kabilesinin bir arada yaşadığı mağara anlamına gelir olmuştur.

SOLARİ: İmparatorluk’un resmi para birimi; satın alma gücü Lonca, Landsraad ve İmparator arasında dört yüzyılda bir düzenlenen toplantılarda belirlenir.

SOLİDO: Şiga teli makarasına basılmış 360 derecelik referans sinyallerini kullanan solido projektörünün ürettiği üç boyutlu görüntü. En iyi solido projektörlerinin Ix’te üretildiği düşünülür.

SONDAGİ: Tupali’nin lale çalısı.

SU BORCU: Fremenler için, kişinin canı pahasına yerine getirmek zorunda olduğu yükümlülük; can borcu.

SU DİSİPLİNİ: Arrakis sakinlerine gereksiz yere su harcamadan yaşamayı öğreten zorlu eğitim.

SU KONTÖRLERİ: Her biri Fremen sarnıçlarından ödenebilecek belirli bir miktar suya karşılık gelen, çeşitli boyutlarda metal halkalar. Özellikle doğum, ölüm ve evlilik törenlerinde derin (para fikrinin çok ötesinde) bir anlam taşırlar.

SU SORUMLUSU: Suya ve Yaşam Suyu’na ilişkin ayinsel görevleri olan, bunun için takdis edilmiş Fremen.

SU TÜPÜ: Bir damıtıcı-giysi veya damıtıcı-çadırda, geri kazanılmış suyu toplayıcı-keseye veya toplayıcı-keseden kişinin ağzına taşıyan ince tüp.

SUİKASTÇILAR ELKİTABI: Genellikle Suikastçılar Savaşlarında kullanılan zehirleri anlatan, üçüncü yüzyılda derlenmiş kitap. Zaman içinde Lonca Barışı ve Büyük Sözleşme’nin kullanımına izin verdiği ölümcül aletleri de kapsayacak şekilde genişletilmiştir.

SUİKASTÇILAR SAVAŞI: Büyük Sözleşme’nin ve Lonca Barışı’nın kurallarıyla sınırlandırılmış savaş türü. Amaç masum ve tarafsız insanların zarar görmesini olabildiğince engellemektir. Niyetlerin resmi olarak bildirilmesi ve sadece izin verilen silahların kullanılması şart koşulur.

SUU-SUU-SÛK!: Arrakis’teki su satıcılarının geleneksel haykırışı. Sûk pazar yeri demektir. (Bkz. İkhut eyg!)

SÜSPANSÖR: Bir Holtzman alan jeneratörünün ikincil (düşük güçlü) fazı. Göreceli kütle ve enerji tüketimine bağlı olarak belirli sınırlar çerçevesinde yerçekimi etkisini ortadan kaldırır.

ŞAHNÂME: Zensünni Gezginlerinin yarı efsanevi İlk Kitabı.

ŞERİAT: Panoplia Proheticus’un batıl ayinlere ilişkin kısmı. (Bkz. Missionaria Protectiva.)

ŞEYH HULUD: Arrakis kumsolucanı, “Çölün Yaşlısı”, “Sonsuzluğun Yaşlı Babası” ve “Çöl Dedesi.” Bu ismin belirli bir tonlamayla söylendiğinde veya büyük harfle yazıldığında Fremen batıl inançlarındaki toprak tanrısını ifade etmesi dikkat çekicidir. Yetişkin kumsolucanları devasa boyutlara ulaşabilir (çölün içlerinde 400 metreden uzunları görülmüştür) ve hemcinsleri tarafından öldürülmez ya da onlar için zehirli olan suda boğulmazlarsa çok uzun süre yaşarlar. Arrakis’teki kumların çoğunun kumsolucanlarının hareketleriyle oluştuğu düşünülür. (Bkz. Küçük Yaradan.)

ŞİFAHİ USUL: İmparatorluk’a karşı işlenen bir suçu bildiren yarı resmi rapor.

ŞİGA TELİ: Sadece Salusa Secundus ve III Delta Kaising’de yetişen bir yer sarmaşığından (Narvii narviium) elde edilen metalik malzeme. Çekme direncinin yüksekliğiyle bilinir.

TAHADDİ MEYDAN OKUMASI: Fremenlerde, genellikle önemli bir konunun sonuca bağlanması adına, ölümüne dövüş için meydan okuma.

TAHADDİYÜ’L-BURHAN: Kaçınılamayacak, nihai sınav (genellikle ölümle sonuçlanır).

TAKVÂ: Kelime anlamı: “Özgürlüğün bedeli”. Çok değerli bir şey. Bir ilahın bir ölümlüden istediği şey (ve genellikle bu talep karşısında duyulan korku).

TAŞIYICI: Taşıyıcı kanatlar (halk dilinde “kanat”). Arrakis’te baharat bulunması, kazılıp çıkarılması ve işlenmesi için gerekli büyük teçhizatları taşımakta yaygın olarak kullanılan bir hava aracı.

TAU: Fremen terminolojisinde, bir siyeç topluluğunun baharat diyetiyle artırılıp güçlendirilen bir-oluşu; özellikle Yaşam Suyu’nun içilmesiyle yaşanan bir-oluş orjisi.

TEDBİR KAPISI veya TEDBİR ENGELİ: “Ted-kapı” veya “ted-engel” de denir. Belirli kişilerin takip edilmeleri durumunda kaçabilmelerine imkân verecek şekilde yerleştirilmiş pentakalkanı. (Bkz. Pentakalkanı.)

TLEILAX: Thalim’in tek gezegeni; gayriresmi mentat eğitim merkezi olarak bilinir; “sapkın” mentatların eğitildiği yerdir.

TOPLANTI: Divan Toplantısı ile karıştırılmamalıdır. Kabile liderini belirleyecek bir dövüşü izlemek üzere Fremen liderlerinin resmi olarak toplanmasıdır. (Divan Toplantısı’ndaysa liderler tüm kabileleri ilgilendiren kararlar almak üzere bir araya gelir.)

TOPLAYICI-KESE: Filtreden geçirilmiş suyun toplanıp biriktirildiği damıtıcı-giysi kesesi.

TOZ UÇURUMU: Arrakis çölündeki, içi tozla dolu olan, ama yüzeyi arazinin geri kalanından farklı görünmeyen, derin yarık ya da çukur; ölümcül bir tuzaktır, çünkü içine gömülen insanlar veya hayvanlar boğulur. (Bkz. Gelgitsel Toz Havzası.)

T-P: Telepati sözcüğünün kısaltılmışı.

TUPILE: Yenilmiş İmparatorluk Hanedanlarının gittiği “sığınma gezegeni” (muhtemelen birkaç gezegen). Yeri (ya da yerleri) yalnızca Lonca tarafından bilinir ve Lonca Barışı uyarınca gizli tutulur.

TURUNCU KATOLİK İNCİLİ: “Derlenmiş Kitap”; Ekümenik Çevirmenler Kurulu’nun ortaya koyduğu dini metin. Aralarında Maometh Saari, Mahayana Hıristiyanlığı, Zensünni Katolikliği ve Budislamcı geleneklerin de olduğu en kadim dinlerden öğeler içerir. Başlıca emrinin şu olduğu kabul edilir: “Ruhunu çarpıtmayacaksın”.

ULEMA: Zensünni ilahiyat uzmanı.

UROŞNOR: Bene Gesseritlerin seçtikleri kurbanların zihnine onları kontrol etmek amacıyla kazıdığı, genel bir anlamı olmayan seslerden biri. Bu sese karşı hassaslaştırılmış kişi, sesi işittiğinde bir süreliğine hareketsizleşir.

USÛL: Fremen dilinde “Sütunun temeli” anlamına gelen sözcük.

UZAY LONCASI: (Bkz. Lonca.)

ÜMMİ: Kâhinler kardeşliğinden olan kişi. (Bu terim İmparatorluk’ta aşağılayıcı bir sözcük olarak, saçma kehanetlerde bulunan “deli” anlamında kullanılır.)

VAROTA: Chusuk’lu ünlü bir baliset yapımcısı.

VELİ: Sınanmamış Fremen genci.

VERİTE: Ecaz’ın iradeyi yok eden narkotik maddelerinden biri. Kişiyi yalan söyleyemez hale getirir.

VÜZERA TEVHİD: Fremen rahipleri (Muad’Dib’den sonraki).

WALLACH IX: Laoujin’in dokuzuncu gezegeni; Bene Gesserit Rahibe Okulu’nun bulunduğu yer.

YA! YA! YEVM!: Fremenlerin büyük ayinsel önem taşıyan zamanlarda belirli bir ahenkle tekrarladıkları söz. Ya’nın temel anlamı “Şimdi kulak ver!”dir. Yevm ise bir şeyle acilen ilgilenilmesi gerektiğini vurgulayan, değiştirilmiş bir terimdir. Bu duasal söz genellikle “Şimdi bunu duy!” şeklinde tercüme edilir.

YAĞ MERCEĞİ: Bir izleme tüpünün içinde büyütücü ya da ışık ayarlama sisteminin parçası olarak yer alan, kapalı bir güç alanı tarafından statik gerilimde tutulan hufuf yağı. Böylece her mercek elemanı ayrı olarak, bir seferde bir mikron derecesinde ayarlanabileceğinden, yağ merceği görünür ışığı kullanabilen en hassas araç olarak kabul edilir.

YALİ: Bir Fremen’in siyeçteki evi.

YARADAN KANCALARI: Arrakis kumsolucanlarını yakalayıp üzerlerine tırmanmakta ve onları sürmekte kullanılan kancalar.

YARADAN: (Bkz. Şeyh Hulud.)

YARIKARDEŞLER: Aynı hanede yaşayan odalıkların aynı babadan olduğu tescillenmiş oğulları.

YAŞA ŞÜHEDA: “Yaşasın savaşçılar!” Fedaykinlerin savaş çığlığı. Bu çığlıkta “ya” (şimdi) sözcüğü “şa” (şimdinin sonsuza uzaması) ekiyle pekiştirilir. Şüheda (savaşçılar) ise burada “adaletsizliğe karşı savaşanlar” anlamını taşır. Bu terim savaşçıların tek bir şeye karşı savaştıklarını belirtir.

YAŞAM SUYU: “Zihin açıcı” bir zehir (bkz. Rahibe Ana). Bir kumsolucanının (bkz. Şeyh Hulud) suda boğulurken, ölüm anında salgıladığı sıvının bir Rahibe Ana’nın bedeninde dönüştürülmesiyle elde edilen, siyeç tau orjisinde kullanılan narkotik madde. “Farkındalık yelpazesi” uyuşturucusu.

YELPAZEMETAL: Duralüminyum içinde jasmium kristallerinin büyütülmesiyle elde edilen bir metal; çekme direncinin ağırlığına oranla yüksekliğiyle bilinir. Adını yelpaze şeklinde açılıp kapanabilen yapıların inşasında yaygın olarak kullanılmasından alır.

YÜCE ANA: Uzayın dişil öğesi olan boynuzlu tanrıça (Halk dilinde: Uzay Ana); İmparatorluk’taki çoğu din tarafından Yüce Varlık olarak kabul edilen eril-dişil-cinsiyetsiz teslisinin dişi yüzü.

YÜCE DİVAN: Hanedanlar arasında çıkan anlaşmazlıkları çözme yetkisine sahip en üst Landsraad kurulu.

ZEHİR-BULUCU: Zehirli maddeleri saptamaya ayarlanmış, belirli bir koku yelpazesindeki yayınımları çözümleyen tarayıcı aygıt.

ZENSÜNNİ: L.Ö. 1381’de Maometh’in (“Üçüncü Muhammed” de denir) öğretisinden kopmuş ayrılıkçı bir mezhebin mensubu. Zensünni dini en çok gizemciliği ve “ataların âdetlerine geri dönülmesi gerektiği” inancıyla bilinir. Maometh’in öğretisinden kopuşu Ali Bin Ohaşi’nin başlattığı söylense de, Ohaşi’nin aslında sadece ikinci karısı Nisai’nin erkek sözcüsü olduğunu gösteren kanıtlar vardır.

Harita İçin Kartografik Notlar

Batı Kenar Duvarı: Arrakeen Kalkan Duvarı’ndan yükselen çok dik bir uçurum (4600 m.).

Büyük Beled: Erg-kumul bölgesinin tersine, dümdüz uzanan açık çöl. Açık çöl takriben 60° kuzey ila 70° güney enlemleri arasında uzanır. Yüzeyinin büyük bölümü kum ve kayalardan oluşur; yer yer kaya yükseltileri vardır.

Büyük Düzlük: Erge karışan büyük kaya çöküntüsü. Beledden yüz metre kadar yüksektedir. Pardot Kynes’ın (Liet-Kynes’ın babası) keşfettiği tuz panı bu Düzlük’te bir yerlerdedir. Tabr Siyeçi’nden güneye, belirtilen siyeç topluluklarına dek, yüksekliği 200 metreyi bulan kaya yükseltileri vardır.

Carthag: Arrakeen’in 200 km. kadar kuzeydoğusunda.

Cenaze Ovası: Açık erg.

Enlem Ekseni: Gözlem Dağı’ndan geçen meridyen.

Eski Yarık: Arrakeen Kalkan Duvarı’ndaki, 2240 metreye dek inen büyük yarık; Duvar’ın Paul Muad’Dib tarafından patlatılmasıyla açılmıştır.

Güney Palmiyelikleri: 40° güney enlemi civarında yer alan palmiyelikler. Bu haritada gösterilmemiştir.

Harg Geçidi: Leto’nun kafatasının bulunduğu türbe bu geçidin üzerindedir.

Kırmızı Uçurum: Beled seviyesinden 1582 metre aşağıdadır.

Kuşlar Mağarası: Habbanya Sırtı’ndadır.

Kutup Çanağı: Beled seviyesinin 500 m. altındadır.

Rüzgâr Geçidi: Sarp kayalıkların arasında uzanan bu geçit çanak köylerine açılır.

Solucan Hattı: Solucanlara en kuzeyde rastlanan yerleri gösterir. (Belirleyici etken soğuk değil nemdir).

Yüksekliği saptamak için başlangıç çizgisi: Büyük Beled.